前言

《仪礼》是中国最早的关于礼的文献。汉武帝建元五年（前136），初置五经博士，《仪礼》即居其一。入唐，有“九经”，至宋，有“十三经”，《仪礼》均在其中，是为儒家经邦治国的煌煌大典之一，对中国文化的影响之深远，自不难想见。

一、《仪礼》其书

《周礼》、《仪礼》、《礼记》，习称“三礼”。《仪礼》是礼的本经，故又称《礼经》，在“三礼”中，成书最早，而且首先取得经的地位。

《仪礼》本名《礼》。《汉书·景十三王传》：“献王所得书皆古文先秦旧书，《周官》、《尚书》、《礼》、《礼记》、《孟子》、《老子》之属，皆经传说记，七十子之徒所论。”其中的《礼》，就是指《仪礼》。《汉书·艺文志》也称“礼”，不称“仪礼”。汉人还每每把《仪礼》称为《礼记》，如《史记·孔子世家》说“故《书传》、《礼记》自孔氏出”，此处的《礼记》，是指《仪礼》。《后汉书·卢植传》也称《仪礼》为《礼记》。此外，郭璞注《尔雅》称引《仪礼》文字，屡屡称其为《礼记》。这可能是《士礼》的经文之后大多附有记的缘故。何休《公羊》注引及《仪礼》经文或记，则每每混称，而不加区别。据段玉裁考证，《礼》十七篇的标题，在汉代均无“仪”字。东晋元帝时，荀崧奏请置《仪礼》博士，始有《仪礼》之名，但未成通称。如唐人张参《五经文字》引《仪礼》文字很多，但都只说“见《礼经》”。唐文宗开成年间石刻九经，《礼经》用《仪礼》之名，遂成为通称，沿用至今。

仪礼前言先秦、汉初人好以篇首之字作为篇名或书名，《仪礼》十七篇的首篇为《士冠礼》，故又摘其篇首之字而名之为《士礼》。有的学者认为，《士礼》的名，当由内容而起，因为此书所记，以士的礼仪为主。

汉代《仪礼》的传本有大戴本、小戴本、刘向《别录》本等几种，都将《仪礼》十七篇分为冠昏、朝聘、丧祭、乡射等四类，但只有《士冠礼》、《士昏礼》、《士相见礼》三篇的次序完全相同，其余各篇则不尽相同。几种传本的次序，以戴德本最为合理，此书以冠、昏、丧、祭、乡、射、朝、聘等八大纲为序排列各篇，《丧服》一篇相传为子夏所作，故列在最后。刘向《别录》本则以有关冠、昏、乡、射、朝、聘的十篇居先，有关丧、祭的七篇列后，可能是前十篇为吉礼，后七篇属凶礼，全书依吉、凶、人神为序。戴圣本所定次序最乱，似无条理可寻。郑玄注《仪礼》，鉴于二戴本“尊卑吉凶杂乱”，刘向《别录》本“尊卑吉凶次第伦序”，所以采用的是刘向《别录》本。1957年，甘肃武威磨嘴子6号汉墓出土一批西汉晚期抄写的《仪礼》竹、木简，共496支。据简的形制及内容，可以分为甲、乙、丙三种文本。甲本木简包括《士相见》、《服传》、《特牲》、《少牢》、《有司》、《燕礼》、《泰射》等七篇；乙本木简只有《服传》一篇；丙本为竹简，仅《丧服》一篇。从文字上看，丙本的《丧服》为单经本，甲本和乙本的《服传》为单传本，与今天所见经、传合一的文本不同，证明西汉时经文和传文是各自独立成书的。

据《汉书·艺文志》，汉代的《仪礼》有古文经和今文经两种，古文经是用先秦古文字书写的，今文经则是用汉代通行的隶书书写的。《汉书·艺文志》目录有“《礼古经》五十六卷，《经》七十篇”，前者为古文，后者为今文。所谓《礼古经》，出于鲁壁中，有五十六篇。“《经》七十篇”，指高堂生所传的十七篇《士礼》，“七十”乃“十七”之误倒。今文经只有十七篇，比古文经少三十九篇。今、古文《仪礼》都有的十七篇，内容基本相同，仅文字上有差异，因此，《仪礼》实际上无所谓今古文的问题。古文经多出的三十九篇不在当时通行的礼经之中，所以人们多不传习，后来渐渐失传，人们称之为“逸礼”。《周礼》、《礼记》的郑玄注，以及其他一些古书的注中，曾提及《天子巡狩礼》、《朝贡礼》、《烝尝礼》、《王居明堂礼》、《古大明堂礼》等篇名，王应麟认为就是三十九篇“逸礼”之属。元儒吴澄又将这些文字分类汇辑，附在《仪礼》各篇之后。有学者认为，三十九篇“逸礼”传授不明，又无师说，可能是子虚乌有之物。清人邵懿辰认为，后人所引及吴氏所辑，内容与十七篇所记不相类，文字也不古朴，可能是后人的伪作。

关于《仪礼》的作者与成书年代，学术界的看法一直有分歧。古文经学家认为出于周公，今文经学家认为出于孔子，古代学者大都踵此二说。如崔灵恩、陆德明、贾公彦、郑樵、朱熹、胡培翚等均持周公手作说。《礼记·明堂位》说：“周公践天子之位，以治天下。六年，朝诸侯于明堂，制礼作乐。”他们认定，周公所制之“礼”，就是《仪礼》、《周官》等书，是周公损益三代之制而成；《仪礼》词意简严，仪节详备，非周公不能作。司马迁、班固等则认为《仪礼》是孔子慨叹周室衰微，礼崩乐坏，乃追迹三代之礼而作。《礼记·杂记》记载，恤由死后，鲁哀公派孺悲到孔子处学习士丧礼，皮锡瑞《三礼通论》、梁启超《古书真伪及其年代》据此认为，这是孔子作《仪礼》的明证，进而推定其余十六篇也是孔子所作；此外，《仪礼》的文字风格与《论语》颇有相同处，内容也与孔子的礼学思想相一致，例如孔子很重视冠、昏、丧、祭、朝、聘、乡、射等八礼，而《仪礼》十七篇所记正是这八种礼仪。邵懿辰等断言，《仪礼》并非因秦火而残缺，而是孔子用以教弟子的原典，十七篇已足以总揽礼的大纲。清人崔述《丰镐考信录》则说：“今《士丧礼》未必即孔子之所书。”从周代金文以及《尚书》、《逸周书》、《国语》、《左传》、《毛诗》等文献看，周代已经出现某些比较程式化的礼仪，如冠礼、觐礼、聘礼、飨礼、丧礼等，仪节与《仪礼》所见有相同或相似之处。近人沈文倬先生认为，《仪礼》一书是公元前5世纪中期到前4世纪中期的一百多年中，由孔门弟子及后学陆续撰作的。其中有关丧礼的四篇内容相贯通，著成年代当相近，约在鲁哀公末年至鲁悼公初年，即周元王、定王之际。其说较为公允。

《仪礼》十七篇，除《士相见礼》、《大射礼》、《少牢馈食礼》、《有司彻》等四篇之外，其余各篇之末都有“记”。一般认为，记是孔门七十子之徒所作。《丧服》一篇体例较为特殊，“经”与“记”均分章分节，其下又有“传”。传统的说法认为，“传”是孔子门人子夏所作。

二、历代的《仪礼》研究

汉初最早传授《仪礼》的是高堂生。《史记·儒林列传》：“诸学多言礼，而高堂生最本。礼固自孔子时而其经不具。及至秦焚书，书散亡益多。于今独有《士礼》，高堂生能言之。”一般认为，高堂生把《仪礼》传给萧奋，萧奋传给孟卿，孟卿传给后苍，后苍传给大戴（戴德）、小戴（戴圣）、庆普。此即所谓《礼》的五传弟子。宣帝时，博士后苍以《诗》、《礼》名世。据《汉书·儒林传》，后苍以《礼》授“沛闻人通汉子方、梁戴德延君、戴圣次君、沛庆普孝公。……由是《礼》有大戴、小戴、庆氏之学”。西汉政府设立的《易》、《诗》、《书》、《礼》、《春秋》“五经博士”，都是今文经学。《礼》大、小戴及庆氏三家也都是今文经学，其中，大、小戴列于学官。

最早为《仪礼》全书作注的是郑玄，在此之前，只有少数人为《仪礼》某篇作过注。郑玄，字康成，北海高密（今山东高密西）人，东汉经学大师。郑玄曾入太学从第五元先学《京氏易》、《公羊春秋》等今文经，后又师从东郡张恭祖学《周礼》、《左传》、《古文尚书》等古文经，最后师从扶风马融。游学十余年后，回归故里，聚徒讲学，弟子达数百千人。后因党锢之祸而被禁，遂潜心学术，遍注“五经”，成为汉代经学的集大成者。郑注《仪礼》的特点是：一、拋开门户之见，兼采今古文，博综众家，择义优者从之。从今文者，则在注内列出古文，如《士昏礼》“主人拂几授校”。郑注：“古文校为枝。”从古文者，则在注内列出今文。如《士相见礼》“若父，则游目”，郑注：“今文父为甫。”若今古文之字义均合于文意，则互换见之。当时，学者苦于家法繁冗难从，郑玄沟通今古文，学者读之，可不再舍此逐彼，因而靡然从之。二、郑注文字精审，要而不繁，如《仪礼》的《少牢馈食礼》全文共2979字，注仅2787字；《有司彻》全文共4790字，注仅3456字，十分难得。三、发明义例。四、去取谨慎。例如，《仪礼》的《丧服传》，郑玄确认有错简，但他决不轻易删改，而只是将自己的意见在注文中加以说明，以保存书的原貌。由于郑注的种种优长，使它很快取代了《仪礼》的其他注本，成为唯一的通行至今的注本。《后汉书》褒赞郑玄“括囊大典，网罗众家，删裁繁诬，刊改漏失，自是学者略知所归”，是“三礼”的功臣。由于郑玄为《仪礼》、《周礼》、《礼记》作了出色的注，“三礼”由此成为显学。郑注的不足是：好事综合，以不同为同，好引谶纬之说。

晋初，“三礼”都立于学官，但王肃借助政治上的势力，与郑学争胜。泰始二年（266），依王说置七庙。郊庙之礼也用王肃说，不用郑义。晋元帝时，方准荀崧之请，设郑注《仪礼》博士。

南北朝时期，政权分立，学术也分化为“南学”和“北学”。南学重玄学，北学重经学；南学约简，北学深芜；学术风格有很大不同，“三礼”本是实学，非可空言，故学分南北，皇、熊立说虽异，而都在郑注的范围之中。刘宋雷次宗以精于礼学而著名于世，学术声望堪与郑玄相比，时人以“雷郑”并称。齐朝礼学也比较发达，最著名的学者是王俭和刘瓛。王俭长于礼学，熟悉朝廷的各种礼仪，朝中每有关于礼仪的论辩，他都旁征博引，语折四座。刘瓛则是私学中的大儒，所著文集，皆是《礼》义。

南朝是一个宗法色彩很浓的社会，门阀士族严辨宗法血统，重视宗法礼制的应用，政府注重礼仪典制的修订，礼书遂成为主要的理论依据。《仪礼·丧服传》对丧服的等级、样式以及服丧者的身份等都有严格规定，它标志着人们嫡庶亲疏和等级身份，几乎具有与法律等同的效应，尤受重视。雷次宗曾为皇太子等讲《丧服经》，晋宋南方诸儒，尤其热衷于《丧服传》的讨论，著述也很多，如王俭著有《古今丧服记》、《礼仪答问》等。晋袁准、陈铨各注《丧服经传》一卷，晋孔伦，宋裴松之、蔡超宗各撰《集注丧服经传》一卷或二卷。宋雷次宗撰《略注丧服经传》一卷，晋杜预撰《丧服要集》二卷，卫瓘撰《丧服仪》一卷，环济撰《丧服要略》一卷，蔡谟、贺循各撰《丧服谱》一卷，葛洪撰《丧服变除》一卷，孔衍撰《凶礼》一卷，贺循撰《丧服要记》十卷等。

梁朝的礼学在南朝中最盛。天监初，何佟之撰吉、凶、军、宾、嘉五礼，共一千余卷。天监七年（508），梁武帝为皇子的丧服问题召群臣廷议。据《南史·儒林传》，当时的著名学者何佟之、司马筠、崔灵恩、孔佥、沈峻、皇侃、沈洙、戚衮、郑灼、张崖、陆羽、沈德威、贺德基等都系统研习过“三礼”，或者就是博通“三礼”的专家。沈不害曾总著《五礼仪》。《仪礼》研究成就最高的学者是鲍泉。

北朝经学直接承袭汉代，其特点是重训诂，重实用。通礼学的著名经师有刘献之、张吾贵、徐遵明、卢景裕等。据《北史》，魏末大儒徐遵明师承多门而独树一帜，兼通群经，邃精“三礼”，授徒讲学，是北方最大的经师。当时尤为崇尚《诗》、《礼》、《春秋》，通“三礼”者，几乎都出其门下。徐遵明下传李铉，李铉又传刁柔、张买奴、刘昼、熊安生等，熊安生又传孙灵晖、郭仲坚、丁恃德等。徐氏后学都通《小戴礼》，兼通《周礼》、《仪礼》者，十有二三。沈重为南梁儒者，为梁武帝五经博士，博通于礼。熊安生专以“三礼”讲授，颇为周武帝所重。

南北朝之时，诸儒倡为义疏之学，其功不可没。南如崔灵恩《三礼义宗》三十卷。戚衮受“三礼”于刘文绍，官至江州刺史，撰有《三礼义记》，逢乱亡失。北如刘献之《三礼大义》四卷，李铉《三礼义疏》，沈重《仪礼义》三十五卷以及《仪礼音》等，皆有口碑。从汉魏六朝到唐，儒家的经典历经传抄，文字错误已经不少，对经义的说解各奉其是，不归于一，加之章句繁杂，不便阅读。为了维护儒学的正统地位，统一经学思想，唐太宗诏令国子祭酒孔颖达与诸儒为《周易》、《尚书》、《毛诗》、《礼记》、《左传》等五经作义疏，以资讲习，总名为《五经正义》，共一百八十卷，永徽四年（653），颁于天下。与此同时，贾公彦为《周礼》、《仪礼》作疏解，杨士勋和徐彦则分别为《公羊传》、《穀梁传》作疏解，此四书也列入官学。《五经正义》对六朝以来的义疏进行了归纳和总结，融合了南北经学家的种种长处，具有较高的学术价值。自唐至宋，明经取士，都以此为定本。

贾公彦的《仪礼注疏》，是最早为《仪礼》全书作疏解的著作，但是所能依据的材料太少，《丧服》一篇所引章疏，尚有袁准、孔伦等十余家，其余各篇所引，只有南齐的黄庆、隋的李孟哲两家，详略十分悬殊，而黄、李二家之注疏漏之多，连贾氏自己都觉得不满。

唐以《易》、《诗》、《书》、“三礼”、“三传”备为“九经”，考课取士。按经文字数的多少，将“九经”分为三等：《礼记》、《左传》为大经，《毛诗》、《周礼》、《公羊》为中经，《周易》、《尚书》、《仪礼》、《穀梁》为小经。由于《礼记》的字数比《左传》少，所以，攻大经者竞相读《礼记》；中经与小经之中，《周礼》、《仪礼》、《公羊》、《穀梁》四经或文字艰深，或经义晦涩，难收速效，故鲜有攻读者，这是“三礼”之学中衰的重要原因。

宋神宗熙宁四年（1071），王安石改革科举制度，宣布废罢诗赋及明经诸科。《仪礼》在废罢之列，古代科举分房阅卷，此后再无《仪礼》之房，《仪礼》之学受到冷落，但仍有不少值得称道的著作。

《仪礼》一书在宋代已经出现很多讹脱衍倒之处，由于诵习者少，很少有人问津。朱熹曾慨叹：《仪礼》人所罕读，难得善本。因而，《仪礼》经注的校勘，已经迫在眉睫。南宋乾道八年（1172），两浙转运判官直秘阁曾逮刊刻《仪礼郑氏注》十七卷，陆氏《释文》一卷，张淳为之校定《仪礼》文字的讹误，将所改字句，汇为《仪礼识误》三卷。其所引据的版本，有周广顺三年（953）及显德六年（959）刊行的监本，有汴京的巾箱本、杭州的细字本、严州的重刊巾箱本等，又参考陆德明《经典释文》和贾公彦《仪礼疏》，比较异同，再定取舍，至为详审。淳熙中（1174—1189），李如圭的《仪礼集释》三十卷全录郑玄注，“旁征博引，以为之释，多发贾公彦《疏》所未备”。李如圭依据当时尚可见到错误较少的古本，并注意吸收张淳《仪礼识误》的校勘成果，校正当时通行本的文句和字体的讹误，并附案语于下，是《仪礼》校勘的重要之作。李如圭另有《仪礼释宫》考订古代宫室之制，此书仿照《尔雅·释宫》的体例，条分胪序，各引经记注疏，参考证明，辨析详明，且多有新见。

魏了翁《仪礼要义》五十卷，以《仪礼》十七篇各为条目，而节取注疏录于下方，删其枝叶，分列纲目，条理井然，品节度数之辨，展卷即知，不再为词义所难，梳爬剔抉，极便于学者。虽所采不及他家之广，而郑、贾之精华，已备于此书，故名为“要义”。

朱熹《仪礼经传通解》，初名《仪礼集传集注》。此书以《仪礼》十七篇为经，而取《礼记》及诸经史杂书所载有关礼的记载，分类附于经文之下，并详列诸儒注疏之说。《仪礼》各篇，经文原不分节。为便于阅读，朱熹离析经文，按仪节分段，每节之末，均标明为某事，眉目清楚，极便读者。此书包括《家礼》五卷、《乡礼》三卷、《学礼》十一卷、《邦国礼》四卷，共二十三卷。二十四卷至二十七卷为《王朝礼》，内容多有缺失，为未定之稿。其后，朱熹门人黄榦续修《丧礼》十五卷，又其后，杨复续修《祭礼》十四卷，全书始成，共六十卷，对《仪礼》的传播颇有功。

宋代《仪礼》研究的另一个领域是礼图。后汉阮谌可能是最早作礼图的人之一，他受学于颍川綦母君，作礼图三卷，但其图大多不据礼经文意，所引汉代史事也往往与郑玄之注不合，而以綦母君之说为据。《唐书·艺文志》有夏侯伏朗《三礼图》十二卷，张镒《二礼图》九卷；《崇文总目》有梁正《三礼图》九卷。隋开皇中（581—600），礼部也曾奉敕修撰图礼。后周显德中（954—960），周世宗议修定礼典，由于年代久远，宗庙彝器大多失去原貌，随意制作，世宗乃命国子司业与太常博士，参定礼器法式，以供有司营造。聂崇义遂搜罗前朝三礼旧图，共得六种，重加考订，作《新定三礼图》二十卷，于宋建隆三年（962）上于朝，太祖览而嘉之，命儒学之本参议论定后，下诏颁行。此书分冕服图、宫室图、投壶图、射侯图、旌旗图、祭玉图、鼎俎图、丧服图等十六门。书中也有不少图并无来历，而是望文生义之作，宋代儒者对其评价并不很高，沈括《梦溪笔谈》、欧阳修《集古录》、赵彦卫《云麓漫钞》等都讥其好臆测古制。

杨复《仪礼图》十七卷，附《仪礼旁通图》一卷。此书全录《仪礼》十七篇经文，疏解文意，均以图示，共205幅。又按宫庙门、冕弁门、牲鼎礼器门等分类，作图205幅，称之为《仪礼旁通图》，附于书后。此书依经绘象，随事立图，读者可据此粗见古礼之梗概。但有些图或纵或横，方向不定，远近大小，全无规矩，令人端绪莫寻。

北宋礼仪长期沿用唐代《开元礼》。宋徽宗认为《开元礼》既失其本，又不合时宜，故定重行修订。徽宗亲自撰写《冠礼沿革》十一卷，交议礼局，作为重修五礼的标准。政和三年（1113），新修五礼完成，共二百二十卷，定名为《政和五礼新仪》。政和六年（1116），颁行天下。国子监还将民间常用的冠、婚、丧、祭之礼从《政和五礼新仪》中摘出单独印行，以便推广。同时，北宋开始出现家礼类著作。司马光有《书仪》五卷，朱熹《仪礼经传通解》有《家礼》六卷。这类著作影响到明清，如明代有黄佐的《泰泉乡礼》七卷，清有毛奇龄的《辩定祭礼通俗谱》五卷。

元、明两朝是《仪礼》之学的低谷期，著述稀少，水平不高。如熊朋来是以礼学著称的学者，然所著《五经说》，于古义古音多所抵牾，识见尚在宋人之下。熊氏如此，遑论其弟子。吴澄有《仪礼逸经传》二卷，此书拾掇逸经，以补《仪礼》之遗。此书颇有奋笔改经之处，为后人所诟病。汪克宽有《礼经补逸》九卷，此书取《周礼》、《仪礼》、大小戴《礼记》以及其他典籍有关礼的记载，以吉、凶、军、宾、嘉五礼统辖。此书考订不精，且杂列古制，少有断语，令读者莫知所从。元代敖继公的《仪礼集说》，声称“郑注疵多而醇少”，故处处与郑注立异，其书的影响，由元至明，再到清代前期，被其误导者，不知凡几。

《仪礼》之学至明殆绝。《仪礼》为实学，非空词所可敷演，故理学家多避而不论。注其书者，寥寥数家，大抵影响揣摩，横生臆见。研究《仪礼》的学者只有季本、郝敬等数人。季本著有《读礼疑图》、《庙制考仪》等，以后世之情推论前代，多有牵合。郝敬著有《仪礼节解》等，其解经，好以私意穿凿，为识者所讥。

有清一代，是《仪礼》之学的极盛期，名家迭出，著述充盈，学术水平也远超前贤。清代的《仪礼》研究，始于顾炎武。康熙初，顾炎武以唐开成石经校明北监本“十三经”，而知《仪礼》一经脱误最多，在《九经误字》中详加胪列。稍后，张尔岐作《仪礼郑注句读》，附《监本正误》，石经正误二卷，详校《仪礼》经注之误。其后，研究《仪礼》的学者大多对《仪礼》作过校勘，其中比较重要的有卢文弨《仪礼注疏详校》、浦镗《仪礼正字》、金曰追《仪礼经注疏正讹》、阮元《仪礼石经校勘记》及《仪礼注疏校勘记》等，严可均、冯登府等则继顾氏而起，再以唐石经与《仪礼》经注对勘，成绩又出顾氏之上。黄丕烈为清代著名版刻家，对《仪礼》单注本和单疏本也都作过详尽的校勘。由此，《仪礼》的经注疏基本恢复了原貌，为《仪礼》研究的深入，奠定了基础。

乾隆十三年（1748），敕撰《三礼义疏》，其中《仪礼义疏》四十八卷，此书大旨以敖书为本，参核诸家，以补舛漏。对今文古文同异，则全采郑注，而移附音切之下。所分章节，则多从朱子《仪礼经传通解》，而以杨复、敖继公之说互相参校。《释宫》则用朱子校定的李如圭本。《礼器》则用聂崇义《三礼图》本。礼节则用杨复《礼图》本，而刊正其讹谬。研究《仪礼》的学者相当多，主要的著作有：

李光坡《仪礼述注》十七卷，此书取郑注贾疏，总撮大义而节取其词，间取诸家异同之说附于后。但对注疏原文的删节，多有不当之处；采诸家之说，也有未审之处。

方苞《仪礼析疑》十七卷，其大旨在辨析《仪礼》的可疑之处。无可疑者一概不录。方氏博通“三礼”之学，晚年自谓治《仪礼》十一次，用力尤深。著有《仪礼析疑》十七卷，推尊程朱，贬抑郑玄。此书多有细心体认，合乎经义之处，就全书而言，瑜瑕互见。

万斯大也精于“三礼”之学，说礼之言，为书三百卷，著有《学礼质疑》、《周官辨非》、《仪礼商》、《礼记偶笺》等。万氏治礼，不拘汉宋，故有“信宋疑汉”之评。其《仪礼商》二卷，取《仪礼》十七篇为之说，颇有新义，而亦勇于信心，往往发前人所未发。万斯大、方苞兼通“三礼”，多信宋而疑汉，毛奇龄则不染宋学，而毛务与朱子立异，朱子信《仪礼》，而毛以《仪礼》为可疑，颇见敌忾之气。

吴廷华《仪礼章句》十七卷，其书以张尔岐《仪礼郑注句读》过于墨守郑注，王文清《仪礼分节句读》以句读为主，笺注过于简略，因而折衷先儒，以补二书所未及。每篇之中，分其节次；每节之内，又析其句读。其训释多本郑贾笺疏，间采他说，于丧礼考订，尤为详审，但也有空凿之处，然其章分句释，笺疏明简，于经学不为无备。

沈彤《仪礼小疏》一卷，此书取《仪礼》士冠礼、士昏礼、公食大夫礼、丧服、士丧礼五篇作笺疏，各数十条，篇后为监本刊误。卷末附有《左右异尚考》一篇，考证精审，足正旧说之误。

盛世佐《仪礼集编》四十卷，此书汇辑古今说《仪礼》者197家，而断以己意，持论谨严、公允，无轻排郑、贾之弊。对杨复《仪礼图》的疏漏，逐条纠正。对各家谬说，辨析尤详。

清人对《仪礼》的研究向纵深发展，出现了许多专题研究的著作。如深衣之制，众说纷纭，聚讼不已，黄宗羲有《深衣考》一卷，详列朱熹、吴澄、朱右、黄润玉、王廷相等五家图说，各指其误，力图推出新说。江永《深衣考误》一卷，从训诂学的角度探究深衣之制，多有创获。又如宫室之制，旧说也互有歧异，难以考究，江永《仪礼释宫增注》一卷，对李如圭《仪礼释宫》详加推敲，多所发明补正，辨析入微，考证精密。任启运《宫室考》十三篇，为增李如圭《仪礼释宫》而作，细别为门、观、朝、庙、寝、塾、伫、等威、名物、明堂、方明、辟雍等类，融会贯通，条理秩然。胡匡衷《仪礼释宫》一卷，多建新义。毛奇龄《郊社禘祫问》一卷，就古代祭礼以答客难。任启运《肆献祼馈食礼》三卷，试图从注疏中钩稽索隐，以窥王礼，分祭统、吉蠲、朝践、正祭、绎祭等五篇，博综众家，融通为一，至为精密。关于朱熹礼学的著作则有李光坡《朱子礼纂》五卷，朱熹精于礼学，除《仪礼经传通解》之外，尚有大量论礼的言论散见于文集与《语类》之中，李氏乃广为搜集，萃于一书，分为总论、冠昏、丧、祭、杂仪等五目，极便于读者。

清代《仪礼》学兴盛的另一特点是，出现了辞书性的著作，最具代表性的是江永的《礼书纲目》、徐乾学的《读礼通考》和秦蕙田的《五礼通考》。

江永《礼书纲目》八十五卷。朱熹以晚年撰《仪礼经传通解》，未竟而殁，其后虽有黄榦、杨复相继纂续，仍颇有缺略，乃仿照朱书体例，参考群经，融会郑注，间出新说，对经义多所阐发，能补苴朱书之所未及。所解《考工记》二卷，尤为精审。

徐乾学《读礼通考》一百二十卷。以考论丧礼为主，分文献与历代沿革两类。前者仿照朱熹《仪礼经传通解》的体例，对《丧服》、《士丧礼》、《既夕礼》、《士虞礼》四篇经文作考订；后者则以历代正史为主，参以《通典》、《开元礼》、《政和五礼》、《新仪》等书，探究典制递嬗之迹。立纲统目，分为丧期、丧服、丧仪节、葬考、丧具、变礼、丧制、庙制等八类。关于历代丧期的异同，列有详表；关于丧服、仪节、丧具等，则配有图，堪称详备。

秦蕙田《五礼通考》二百六十二卷。徐乾学《读礼通考》专为丧礼而作，而古礼有吉凶军宾嘉五大类，为补《读礼通考》之不足，秦氏乃沿用徐氏体例，网罗众说，以成一书。五礼之下，细分为七十五小目，极其赅博，是关于礼学的最为详备的资料汇编。

代表清代《仪礼》研究最高水平的著作，是胡培翚的《仪礼正义》。胡培翚，安徽绩溪人，自祖父胡匡衷起，一门四世皆致力于《仪礼》研究，渊源深长。胡培翚积四十年之功，作《仪礼正义》四十卷，是为《仪礼》研究集大成的著作。胡氏把自己的工作概括为四点：一、“补注”，即补充郑注之不足；二、“申注”，即申述郑注之义蕴；三、“附注”，与郑注相异而义又可通的说法，附而存之，以资研究；四、“订注”，即订正郑注的错误。此书不仅对以往《仪礼》研究的成果作了全面总结，解决了许多难点，而且新见迭出，使《仪礼》研究跃上了全新的台阶。时至今日，《仪礼正义》依然是《仪礼》研究的必读之书。

三、怎样认识《仪礼》的价值

《仪礼》是现存年代最早的礼学经典，其学术价值主要体现在如下几方面。

首先，《仪礼》材料来源甚古，而且涉及面广，从冠、婚、飨、射，到朝、聘、丧、葬，无所不备，犹如一幅古代社会生活的长卷，因而是历史学家研究古代社会不可或缺的典籍。

其次，此书详尽地记述了古代宫室、车旗、服饰、饮食、丧葬之制，以及各种礼乐器的形制、组合方式等等，考古学家每每要用它与考古遗址及文物相印证、阐发。

第三，此书保存了相当丰富的上古语汇，文献学家、语言文字学家每每要依傍于它，从中发掘出有价值的材料。

第四，此书蕴含有大量有关古代宗法制度、伦理思想、生活方式、社会风尚等方面的资料，例如，有关丧服和丧礼的四篇文字，对宗法制的形态与细则作了最详尽最权威的阐述，是宗法制的理论形态，要深刻把握古代中国的特质，不能不求于此。

毋庸讳言，《仪礼》所记载的种种礼典，都早已从我国社会消失，对于不从事学术研究的读者是否还有一读的必要？它对于当代社会是否还有生命力可言？为了回答这些问题，需要对中国古礼作一些简要的说明。

中华文明源远流长，殷、周则是其源头。殷代已经进入青铜时代，其物质文明的发达程度，令人惊叹。遗憾的是，殷人在意识形态方面却相对滞后，用鬼道统治人道，《礼记·表记》说“殷人尊神，率民以事神，先鬼而后礼”，可谓一语中的。今天所见的十几万片殷代甲骨多是贞卜之辞，便是明证。周人在继承了殷人青铜文化的同时，在意识形态领域产生了质的飞跃，把人的一生和社会生活的一切，全部纳入了礼的范畴，在观念和制度层面形成了完整的体系，使社会从巫术走向礼治，这是一个巨大的进步。《礼记·表记》用“周人尊礼”来概括周代文化的特点，极中肯綮。这是周人超越殷人之处，也是周人对中华文明的重大贡献。

从学术角度而言，礼学包括礼法和礼义两大要素。礼法，是指仪式的过程与物质形式，包括人物、仪节、礼器、服饰、辞令、场所等。礼法是供操作用的，具有严格的规定性，必须处处遵行，否则就不成其为礼。礼义，是指制作礼法的人文内涵，每一个细节的设计，背后无不寓有深义。礼义是礼法的灵魂，是礼的精神之所在，礼法是礼义的外在形式，是礼义的展现。没有礼义的礼典，是毫无意义的繁文缛节，近乎游戏。因此，古人十分重视礼义，《礼记·郊特牲》说：“礼之所尊，尊其义也；失其义，陈其数，祝史之事也。”孔子也说：“礼云礼云，玉帛云乎哉！乐云乐云，钟鼓云乎哉！”（《论语·阳货》）玉帛、钟鼓不过是行礼的器具，礼的可贵，在于它的深刻而又超前的礼义。礼器和仪节可以随时势的发展而有所损益嬗变，但作为礼的内核的礼义，却是历久弥新，生机依然。例如，被称为“冠礼”的成年礼，原本是氏族社会的成丁礼，儒家对这种旧俗进行改造，注入了新的人文精神，使之变成文明时代的成年教育仪式。到宋代，冠礼的礼法已有较多变化，但它强调成年男子对家庭、对社会的责任的礼义并没有改变。进入近代社会后，冠礼被废除了，天长日久，便出现了社会问题，相当多的青年人没有成年意识，对家庭、对社会没有责任感。于是，人们终于再次意识到古人设计和推广冠礼的远见卓识，于是不少有识之士转而到《仪礼》中寻找智慧。

再如，氏族时代曾经盛行昏时抢亲的习俗。进入到文明时代之后，抢婚的现象几乎消失，但社会上昏时成亲的传统依然流行。儒家对此悄然作了改革，将昏时解释为阴阳交会，将亲迎解释为阳往阴来，将婚姻大义诠释为结二姓之好，从而既保留了婚姻的外在习俗，却又将其升格为新时代的婚姻大典。

《仪礼》中的《乡射礼》，记载了春秋时期，乃至西周时期的竞技运动的完整规程，将它与《礼记·射义》合读，可以发现，中国式竞技运动，不仅年代与古希腊奥林匹克运动会相当，甚至更早，而且人文内涵更为鲜明。在体育运动日渐商业化的今天，重读《乡射礼》，对于正确理解体育运动的真谛，促进人的内外兼修，全面发展，极富启迪意义。

《仪礼》中的《聘礼》，是迄今为止我国年代最早的成文的外交礼的法典，将它与《礼记·聘义》合读可知，中国式的外交礼仪，强调相交以德，鄙视金钱奥援，充满理性精神，证明自古相传的道德立国的理念，绝非虚言，对于我们观察当今的国际事务，提供了一把崭新的标尺。

凡此等等，不一而足。我们完全可以说，《仪礼》是一座亟待开发的富矿。

改革开放打破了闭关锁国的局面，使中国走向世界，颇具积极意义。但是，文化失衡的现象也由此出现，崇拜西方文化已成为一部分青年的心理定式。中国要自立于世界民族之林，就必须建立富有民族特色的本位文化，否则，我们不可能成为真正意义上的强国。而要做到这一点，就必须吸引民众学习和研究传统典籍。正是有感于此，笔者不揣翦陋，注译《仪礼》，希望引起读者对古礼的兴趣。

本书的《仪礼》原文，以唐开成石经《仪礼》（张宗昌皕忍堂影刻本）为底本，以宋严州单注本《仪礼》（黄丕烈士礼居重刻本）、明徐氏仿宋单注本《仪礼》（叶德辉观古堂藏本）和宋景德官本《仪礼疏》（张敦仁刊本）为参校本，并参考了胡培翚《仪礼正义》所汇集的诸家校勘成果，反复校订而成。

《仪礼》一书，自古以难读著称，韩愈是唐代古文大家，已直称“《仪礼》难读”，遑论他人。将《仪礼》译成现代汉语，困难很多，笔者深感学力不足，敬希读者诸君指正。

彭　林

2011年冬日于北京

士昏礼第二

【题解】

男子行冠礼后，始可娶妻。士娶妻要经过纳采、问名、纳吉、纳征、请期、亲迎等六个主要仪节，故又称为六礼。前五个仪节，由男方派使者到女家进行，最后迎亲时，男子才亲自前往。古人认为，士迎亲有阳往阴来之意，黄昏为阴阳交接之时，所以婚礼都在此时举行，娶妻称昏，正是缘此。

昏礼【【昏：同“婚”。】】。下达【【达：郑玄注云：“达，通达也，将欲与彼合昏姻，必先使媒氏下通其言。”】】，纳釆用雁【【纳采：纳其采择之礼。采，择。男方请媒氏下达，女方同意后，男方行纳采之礼，表示已选择其女为婚配对象。雁：纳采时用的见面礼。郑玄注云：“纳采而用雁为挚者，取其顺阴阳往来。”】】。主人筵于户西【【主人筵于户西：郑玄注云：“主人，女父也。筵，为神布席也。”】】，西上【【西上：席有首尾，首端在西，因神道以西为上。】】，右几【【几：友人坐时凭依身体的小桌，此几为神而设。】】。使者玄端至【【使者：即男方派来提亲的媒氏，下文称为“宾”。玄端：玄端服，礼服。】】。摈者出请事【【摈者：佐礼的有司。请事：郑玄注云：“请犹问也。礼不必事，虽知犹问之，重慎也。”】】，入告。主人如宾服，迎于门外，再拜，宾不答拜【【宾不答拜：宾奉男方主人之命而来，自己并非事主，不敢当宾礼，故主人行再拜礼后，宾不答拜。】】。揖入。至于庙门，揖入。三揖，至于阶，三让。主人以宾升【【以：与。】】，西面。宾升西阶，当阿【【阿：郑玄注云：“栋也。”指屋的中脊。】】，东面致命【【致命：致纳采之辞。】】。主人阼阶上北面再拜【【阼阶上：焦循云：“自阶至房户之前，通可谓之阶上。”】】。授于楹间【【授：为“受”字之误。楹间：掌上东楹柱与西楹柱之间。】】，南面。宾降，出。主人降，授老雁【【老：指家臣之长。】】。

【译文】

婚礼。男家请媒氏到女家下达提亲之意，女家答应议婚后，男家派使者献上采择之礼，用雁作为礼品。举行纳采的仪式，主人要在室户西边为神设席，席头朝西，席的右边放着供神凭依的几。男家的使者身穿玄端服，来到女家大门外。女家的摈者出大门请问使者为何事而来，然后入门禀告主人。主人穿着和宾一样的服装，到门外迎接，向宾行再拜之礼，宾不答拜。主、宾拱手行礼后入大门。走到庙门前，主、宾再次拱手行礼后入门。其后，主、宾三次拱手行礼，走到阶前，主、宾三次互相谦让。于是，主人先从东阶上堂，以为宾的先导，上堂后面朝西而立。宾从西阶上堂，在屋正脊之下处站立，面朝东，致纳采辞。主人在阼阶之上，面朝北行再拜之礼，再在两楹之间接受宾的礼物，宾主都面朝南。礼毕宾下堂，出庙门。主人走下阼阶，将雁交给家臣中的长老。

（以上为纳采。）

摈者出请【【摈者出请：宾纳采后出门而未离去，等待问名，故摈者又出请。】】，宾执雁，请问名【【问名：郑玄注云：“问名者，将归卜其吉凶。”】】。主人许。宾入，授，如初礼【【如初礼：指三揖以后的仪节。】】。

【译文】

摈者出庙门，请问宾是否还有事，宾手执另一只雁，说还需要问明女子的姓氏。摈者入告主人，主人同意告知。宾再次入门，主人告知女子的姓氏，其间仪节，与纳采入门后的相同。

（以上为问名。）

摈者出请【【摈者出请：宾问名后出门而未离去，故摈者再次出门请事。】】，宾告事毕【【宾告事毕：宾告事毕后即可离去，因主人将要醴宾，故摈者必挽留宾，经文有省略。】】。入告，出请醴宾。宾礼辞，许。主人彻几【【彻几：撤去纳采时供神用的几，另换一几供宾用。】】，改筵【【改筵：撤去纳采时供神用的席，另换一席供宾用。鬼神之席以西为上，宾之席则改为以东为上。】】，东上。侧尊甒醴于房中。主人迎宾于庙门外，揖、让如初，升。主人北面再拜。宾西阶上北面答拜。主人拂几授校【【拂几：拂几之法，若双方身份相当，则左手执几，右衣袖向外拂几面三次，再两手横执几，进授于前。若是卑者对尊者，则变为向内拂几面三次。授校：校，几足。授几之法，卑者用双手执几的两端，尊者则双手执于几间。】】，拜送。宾以几辟【【辟：郑玄注云：“逡遁，欲行又止。”】】，北面设于坐，左之【【左之：几在授受时都是横向。设几时，则要将它旋转成纵向，再设于坐南，北面陈之。如果为鬼神设几，则置于右侧；为人设几，则置于左侧。此处为宾设几，故“左之”。】】，西阶上答拜。赞者酌醴，加角柶，面叶，出于房。主人受醴，面枋，筵前西北面【【筵前西北面：此时宾在西阶上，故主人在宾席前面朝西北而立，等候宾即席。】】。宾拜受醴，复位。主人阼阶上拜送。赞者荐脯醢。宾即筵坐，左执觯，祭脯醢，以柶祭醴三，西阶上北面坐【【西阶上北面坐：宾在西阶饮酒，是表示不敢以宾礼自居。】】。啐醴，建柶，兴，坐奠觯，遂拜。主人答拜。宾即筵，奠于荐左，降筵，北面坐取脯【【北面坐取脯：郑玄注云：“自取脯者，尊主人之赐，将归执以反命。”】】。主人辞【【主人辞：主人见宾珍视自己的礼物，故谦言“菲薄不腆”之类的话。】】。宾降，授人脯【【人：郑玄注云：“谓使者从者。”】】，出。主人送于门外，再拜。

【译文】

摈者出庙门，请问宾是否还有未尽之事，宾告知说，问名之事已完毕。摈者入门禀告主人，然后出门传达主人之意：将用醴礼酬宾。宾谦辞一次后答应。主人命撤换堂上的几，席也另换，席头朝东，又在房中设醴酒一甒。主人亲自到庙门外迎宾，双方揖让的仪节和纳采时一样，然后登阶上堂。主人在东阶上面朝北行再拜之礼，宾在西阶上面朝北答拜还礼。主人拂拭供宾用的几，再执住几的中部授给宾，然后行拜送礼。宾接住几足，微微转身，表示不敢当主人之礼，接着面朝北将几转成纵向，放在坐席之左，再到西阶上答拜。赞者往觯内酌醴，再在觯上放一把角制的柶，大而宽的一头朝前，端出房。主人接过觯，使柶柄朝前，走到宾的席前面朝西北站定。宾在西阶上行拜礼，再走到席前受醴，受毕，退回到西阶上原先站立的位置。主人到阼阶上行拜送礼。赞者将笾豆进于宾的席前。宾即席而坐，左手执觯，右手取少许脯、醢，祭先世造此物者，又用柶取醴而祭，凡三次，然后回到西阶上面朝北而坐。尝一口醴，再把角柶插入觯中，表示饮毕，接着起身，再坐下将觯放在笾豆右侧，向主人行拜礼致谢。主人答拜还礼。宾回到席上，把觯放在笾豆的左侧，离席，走到席前面朝北坐下，从笾中取脯，脯是主人的赏赐，宾要带回去向自家的主人复命。主人谦辞说，不是什么珍异之物，不值得您这样敬重。宾走下西阶，将脯交给自己的随从，然后出门。主人送至大门外，行再拜之礼。

（以上为醴使者。）

纳吉【【纳吉：男家问得女子姓氏后，归卜于庙，若得到吉兆，则派使者告知女家，此即纳吉，婚姻之事由此而定。】】，用雁，如纳采礼【【如纳采礼：张尔岐云：“其揖让、升阶、致命、受雁及主人醴宾、取脯入门之节，并皆如之。”】】。

【译文】

男家到女家纳吉，用雁作见面的礼物，到女家后的仪节与纳采时一样。

（以上为纳吉。）

纳征【【纳征：又称纳币，纳吉之后，男家派使者到女家致送聘礼，女家纳聘后，婚姻之事乃成。征，成。】】，玄纁束帛【【玄纁：婚礼用玄纁，象征阴阳大备。古人认为，天之正色苍而玄，地之正色黄而纁，婚姻有阴阳相成之义，故以服色效法天地。束帛：五匹帛，玄色三匹，纁色二匹。】】，俪皮【【俪皮：郑玄注云：“俪，两也。”“皮，鹿皮。”】】，如纳吉礼。

【译文】

男家到女家纳征，致送的聘礼是玄色和纁色的帛共五匹，鹿皮两张，到女家后的仪节与纳吉时一样。

（以上为纳征。）

请期【【请期：男家卜得婚礼吉日，不直接告知女家，而是派使者到女家，请女家指定婚期，意在听命于女家，尊重女家。】】，用雁。主人辞。宾许【【主人辞：郑玄注云：“阳倡阴和，期日应由夫家来也。”】】，告期，如纳征礼。

【译文】

男家使者到女家请示婚期，带去的礼物是雁。女家的主人推辞说，婚期还是由夫家决定吧。宾这才将已卜定的吉日告诉主人，其间仪节与纳征时一样。

（以上为请期。）

期【【期：婚期，娶妻之日。】】，初昏，陈三鼎于寝门外东方【【三鼎：即下文的豚鼎、鱼鼎、腊鼎。寝：夫的居室。】】，北面，北上【【北上：三鼎自北而南纵向陈列，以北边的鼎为尊。】】。其实：特豚，合升【【合升：合豚的左右体一起升入鼎内。】】，去蹄【【去蹄：除去豚的四蹄之甲。蹄甲污秽，故不用。】】；举肺脊二、祭肺二、鱼十有四、腊一肫【【举肺：又名刌肺、哜肺，切割成块的肺，便于食用。祭肺：又名刌肺、切肺，切割之而仍相连在一起的肺，主要用于祭祀。腊（xī）：完整的禽或小兽的干肉，此指兔腊。肫：当作“纯”，双。用腊则左右体相配，合为一体，故纯又训全。】】。髀不升【【髀：尾骨。因其近于肛门，故不升于鼎。】】。皆饪【【饪：熟。】】。设扃鼏【【扃：鼎杠。鼏：鼎盖。】】。设洗于阼阶东南。馔于房中：醯酱二豆【【醯（xī）酱：用醋调和的酱。醯，醋。】】，菹醢四豆【【菹：葵菹。醢：蜗醢。】】，兼巾之【【兼巾之：六豆合用一巾覆盖。】】，黍稷四敦【【敦（duì）：食器名，铜制，器身和盖为相同的半球形，相合后呈球形，俗称“西瓜鼎”。】】，皆盖。大羹湆在爨【【湆（qì）：羹汁。爨（cuàn）：灶。】】，尊于室中北墉下【【墉（yōng）：墙。】】，有禁，玄酒在西，绤幂【【绤（xì）：粗葛布。】】，加勺，皆南枋。尊于房户之东，无玄酒，篚在南，实四爵合卺【【卺（jǐn）：将一瓠剖分为二，用作酒器。】】。

【译文】

娶妻之日，黄昏初临之时，男家在寝门外的东方陈设三个鼎，鼎面朝北，以北边的鼎为尊。所盛的食物：最北边的鼎中是小猪一只，左右牲体合在一起，蹄甲都已去掉；举肺两块，脊骨两块，祭肺两块，中间的鼎中是鱼十四条，南边的鼎中是一只风干全兔。但尾骨不得放入鼎中。以上食品都已煮熟。每鼎都配加鼎杠和鼎盖。洗设在阼阶的东南。房中陈设的食品有：加醋的酱二豆，腌制的冬葵菜和螺酱四豆，这六豆用同一块巾罩着，以防灰尘。黍、稷一共四敦，都加上盖，以保温。浓汤汁在灶上。室中北墙下放着两甒酒，下面有承座，玄酒放在酒的西面，都用粗葛布覆盖，上面放有勺，柄都朝南。在房户的东面也放一甒酒，但不设玄酒。南面放一篚，内有四只爵和一对卺。

（以上为男家准备迎亲的陈设。）

主人爵弁【【主人：指夫，本篇称婿。夫为妇之主，故称主人。】】，纁裳缁袘【【袘（yì）：衣裙的下缘。】】，从者毕玄端。乘墨车【【墨车：漆车。墨车本是大夫之车，士因婚礼而摄盛用之。】】，从车二乘【【从车：从行的有司乘用的车。】】，执烛前马【【执烛前马：郑玄注云：“使从役持炬火居前照道。”】】。妇车亦如之【【妇车：夫家迎娶的车子。】】，有裧【【裧（chān）：同“襜”，车子上的帷幕。】】。至于门外。主人筵于户西，西上，右几。女次【【次：发饰，一种按头发长短编制的假发，即髲（bì）。】】，纯衣纁袡【【袡（rán）：衣服的边缘。】】，立于房中，南面。姆纚笄宵衣【【姆（mǔ）：德行能为女子师表的老妇，一般由女子的乳母，或老而无夫、老而无子者担任。宵衣：黑色衣，士妻的正服。】】，在其右。女从者毕袗玄，纚笄，被顈黼【【顈（jiǒng）：通“褧”，麻制的单层披肩。黼（fǔ）：礼服上黑白相间的斧形花纹。】】，在其后。主人玄端，迎于门外，西面再拜，宾东面答拜。主人揖入，宾执雁从。至于庙门，揖入【【揖入：此后当有“每曲揖”等仪节，经文省略。】】。三揖，至于阶，三让。主人升，西面。宾升，北面，奠雁，再拜稽首【【稽（qǐ）首：孔颖达云：“《尚书》每称拜手稽首者，初为拜头至手，乃复叩头以至地。至手是为拜手，至地乃为稽首。然则凡为稽首者，皆先为拜手，乃成稽首，故《尚书》拜手稽首连言之。”“拜手稽首共成一拜之礼，此其敬之极，故臣于君乃然。”】】，降出。妇从，降自西阶。主人不降送。婿御妇车【【婿御妇车：婿，丈夫。丈夫为妇驾车，表示亲而下之，执仆人之礼。】】，授绥【【绥：上车时拉手用的绳子。】】，姆辞不受。妇乘以几【【几：登车时踩脚用的矮桌，由夫家的两位侍从跪着端持。】】，姆加景【【景：途中避风尘用的罩衣。】】，乃驱【【乃驱：婿驱车是象征性的，车轮转动三圈后，由御者代婿驱车。】】。御者代。婿乘其车先，俟于门外。

【译文】

新郎身穿爵弁服，纁裳有黑色的镶边，随从们都穿玄端服。新郎乘坐漆车，随行者分乘两辆副车，从役们手持烛炬，在马前开道照明。迎接新娘的车，与新郎的一样，只是车上有帷幕。新郎来到女家大门外。女家在祢庙的室户之西为神设席，席头朝西，右面放着几。新娘戴着发饰，身穿有黑色镶边的纯玄色衣裳，站立在房中，面朝南。姆用帛束发，再加簪绾髻，身穿黑色的衣，站在新娘右边。陪嫁者都穿纯玄色的衣裳，用帛束发，再加簪绾髻，身披绘有黑白相间的斧形花纹的单层披肩，站在新娘后面。新娘的父亲身穿玄端服，到大门外迎接女婿，面朝西，对女婿行再拜之礼，女婿面朝东答拜还礼。新娘的父亲拱手行礼，请女婿进门，女婿拿着雁跟随其后入门。走到庙门前，双方再次拱手行礼后入内。入庙后双方三次拱手行礼后来到阶前，又三次互相谦让，请对方先登阶。于是，新娘的父亲先登阶上堂，在阼阶上面朝西而立。宾登上西阶后，到东房前面朝北将雁放在地上，行再拜叩首之礼，然后走下西阶，出门。新娘跟从新郎，从西阶下堂。新娘的父亲不下堂送别。新郎为新娘驾车，把登车的引绳交给新娘，姆代新娘辞谢。新娘踩上专设的矮几登车，姆为她披上避风尘用的罩衣。新郎驱车前进，车轮滚动三圈后，由车夫代替新郎驾车。新郎乘自己的漆车先走，并在自己的家门外等候新娘的车。

（以上为亲迎。）

妇至，主人揖妇以入。及寝门，揖入，升自西阶【【升自西阶：夫升自西阶，有导引妇行进之意。这里是夫妇一起从西阶升，方法是：夫升上第三级台阶，妇在其稍右处相从，升阶后并立于西阶上，等媵布席后再前行。夫不从阼阶升是因为家父犹在，不敢以主人自居。】】。媵布席于奥【【媵（yìng）：古时婚配，女方以姪（兄弟之女）娣（妹妹）随嫁，媵即指随嫁者。奥：室内西南角。】】。夫入于室，即席。妇尊西，南面，媵、御沃盥交【【御：夫之女侍。沃盥：用水浇手而洗。沃盥交是妇在北面的洗洗手，御为之执匜浇水，夫在南面的洗洗手，媵为之执匜浇水。】】。赞者彻尊幂【【尊幂：即覆盖在甒上的绤幂（粗葛布）。】】。举者盥【【举者盥：举鼎者所盥之洗在阼阶东南，即南洗。】】，出，除幂，举鼎入，陈于阼阶南，西面，北上。匕俎从设【【匕（bǐ）：取食器名，状略如今之汤匙而硕大，从鼎中取肉盛于俎时所用。此“匕”指执匕者。俎：执俎者。从设：跟从鼎而入，在鼎西设俎，鼎上加匕。】】。北面载【【北面载：每鼎两人抬之，左右各一，即所谓左人、右人。左人在俎南，面朝北，准备载牲俎，右人在鼎东，面朝西，用匕取牲加于俎上。】】，执而俟【【执而俟：左人执俎等候，让豆先设。】】。匕者逆退【【匕者：右人。逆退：为方便见，后入者先退，先入者后退。其顺序正好与进入时相反，故称“逆”。】】，复位于门东，北面，西上。赞者设酱于席前，菹醢在其北。俎入，设于豆东【【豆：此指菹醢之豆。】】，鱼次【【次：下、后。】】，腊特于俎北【【特：独。】】。赞设黍于酱东，稷在其东，设湆于酱南【【湆：即大羹湆。】】，设对酱于东【【对酱：为妇而设的酱，在夫馔之东稍北。夫在西，妇在东，故言“对”。】】，菹醢在其南，北上【【北上：食物依尊卑之序由北向南陈设，以北为首。此指妇席，夫席则以南为尊。】】。设黍于腊北，其西稷【【其西稷：“其”指上文的黍。】】。设湆于酱北，御布对席【【对席：指妇席，因与夫席南北相对，故名。】】，赞启会【【启：开。会：器盖。】】，却于敦南【【却：仰。仰置于地。】】，对敦于北。赞告具。揖妇，即对筵，皆坐，皆祭，祭荐、黍、稷、肺【【荐：即菹醢。肺：指祭肺。】】。赞尔黍【【赞尔黍：赞者将黍移至席上，为便其取用。尔，移也。】】，授肺脊【【肺：指举肺。】】，皆食，以湆酱【【以湆酱：郑玄注云：“谓用口啜湆，用指𠯗酱。”】】，皆祭举、食举也【【举：指肺、脊，因其先食举之，故名。】】。三饭，卒食【【三饭：吃三口黍。卒食：食礼已成。此非正式用餐，而只是表示夫妇相亲，故三饭而礼成。】】。赞洗爵，酌酳主人【【酳（yìn）：漱也。借以洁口，且安其所食。】】，主人拜受。赞户内北面答拜。酳妇亦如之。皆祭【【皆祭：祭，指祭酒。】】。赞以肝从【【以肝从：以肝随酒进之。肝，肝炙，即在火上烤熟的肝；从，随。】】，皆振祭【【振祭：古时食前祭法之一，将肝擩于盐中，再振落多余的盐，祭之。】】，哜肝【【哜（jì）：尝。】】，皆实于菹豆。卒爵，皆拜。赞答拜，受爵。再酳如初，无从【【无从：无肝从。】】。三酳用卺，亦如之【【亦如之：亦无肝从。】】。赞洗爵，酌于户外尊。入户，西北面奠爵拜，皆答拜。坐祭，卒爵拜，皆答拜，兴。主人出，妇复位【【复位：回复到尊西南面之位，即妇入室时所立之位。】】。乃彻于房中【【彻于房：将室中的食物撤至房中。】】，如设于室，尊否【【尊否：郑玄注云：“彻尊不设，有外尊也。”】】。主人说服于房【【说：通“脱”。】】，媵受。妇说服于室【【妇说：妇所脱为纯衣纁袡。】】，御受。姆授巾【【巾：指帨巾。】】。御衽于奥【【衽（rèn）：卧席，此作动词用。】】，媵衽良席在东【【良：郑玄注云：“妇人称夫曰良。”】】，皆有枕，北止【【止：同“趾”，足。】】。主人入，亲说妇之缨【【说缨：古时妇女十五岁许嫁，行笄礼后著以缨饰，表示已有所系属。此时新郎亲手解脱其缨饰，表示此缨是为自己而系的，同时也表示夫妇的亲密。】】。烛出。媵馂主人之余【【馂（jùn）：本义为余食，此作使动用，吃余食。】】，御馂妇余，赞酌外尊酳之【【外尊：房外户东的甒。】】。媵侍于户外【【侍：或作“待”，可通。】】，呼则闻。

【译文】

新娘到达夫家大门外，新郎拱手行礼，请新娘进门。走到寝门前，新郎又拱手行礼，请新娘入内，新郎又导引新娘一起从西阶登堂。陪嫁者在室内西南角为新郎布席。新郎入室站在席前。新娘站在甒之西，面朝南，陪嫁者和新郎的女侍交替为新郎、新娘浇水洗手。赞礼者撤去覆盖在甒上的布。抬鼎的人先洗手，再出门取下鼎盖，把鼎抬入寝门，放在阼阶南面，鼎面朝西，以北边的鼎为尊。执匕和俎的有司跟随抬鼎者入内，将俎放在鼎西，匕放入鼎内，每鼎都是如此。然后面朝北，用匕从鼎中取出食物，陈放在俎上，等待进献。事毕，执匕者按与进门时相反的顺序退出，回到寝门东的原位，面朝北而立，以站在西者为尊。赞者把酱放在新郎席前，腌制的冬葵菜和螺酱放在酱的北边。豚俎抬进来后，放在盛有冬葵菜和螺酱的豆的东边，再往东放鱼俎，风干的兔子肉单独放在豚俎和鱼俎的北边。赞者把黍放在酱的东边，稷则又在其东，大羹汁放在酱的南边，为新娘专设的酱放在新郎馔席的东侧，腌制的冬葵菜和螺酱放在它的南边，以北边为上位。黍放在兔肉的北边，黍西放稷。大羹汁放在酱的北边。女侍为新娘布席。赞者打开敦盖，仰置于敦的南侧，如果是对敦的盖，则置于北侧。赞者禀告主人，陈设已毕。新郎拱手行礼，请新娘就席，然后双方在席两边相对坐下，一起祭祀，祭祀的顺序，由近及远依次为：与螺酱调和过的冬葵菜、黍、稷、祭肺。赞者将黍移置于新郎、新娘席前，又授以肺、脊。夫妇先吃黍，再用口啜羹汁，用手指咂酱吃，这是一饭。一饭之前都要祭肺、脊，并食之。三饭之后，食礼完毕。赞者洗爵酌酒，请新郎漱口。新郎拜而受爵。赞者在室户内答拜还礼。请新娘漱口的仪节也是如此。赞者进酒时，随进肝炙。新郎、新娘以肝振祭，然后尝之，再把它放入盛腌菜的豆中。初酳之礼完毕，新郎、新娘拜谢赞者，赞者答拜还礼，然后接过他们手中的爵。再酳之礼，从洗爵开始，仪节与初酳时一样，但是不进肝炙。三酳时用卺盛酒，仪节与再酳一样。于是赞者行自酢之礼：先洗爵，好像有人为自己洗一样，再到房户外东的甒内酌酒，然后进入户内，面朝西北放下爵，对新郎、新娘行拜礼，好像在接受他们敬酒一样。新郎、新娘答拜还礼，如同用酒回敬一样。赞者坐下祭酒，祭毕将爵中的酒饮完，又行拜礼，新郎、新娘答拜还礼。赞者和新郎、新娘都起身。新郎走出房。新娘回到甒之西，面朝南而立。于是赞者将室中的食物撤到房中，如同在室中那样陈设。但北墙下的甒不撤到房中，因为房户之东已有酒尊。新郎在房中脱下礼服，由陪嫁者接着。新娘在室中脱下礼服，由女侍接着。姆将佩巾授给新娘。女侍在室内西南角为新娘铺卧席，陪嫁者把新郎的卧席铺在东侧，两张卧席上都放有枕头，按脚朝北的睡向摆放。新郎从外房进入室中，亲手解下新娘许嫁时系的缨带。至此，婚礼完毕，室内的执烛者出门离去。陪嫁者将新郎未吃尽的食物吃完，女侍则将新娘未吃尽的食物吃完。赞者从户外的甒中酌酒，让他们食毕漱口。陪嫁者则要在新房门口等候，以便在新郎、新娘有事呼唤时能及时听见。

（以上为新娘到夫家成婚。）

夙兴，妇沐浴，纚笄宵衣以俟见【【纚笄宵衣：纚、笄、宵衣是士妻的正服。始嫁时穿纯衣，并加盛饰，婚礼毕，即改穿正服。】】。质明，赞见妇于舅姑【【见：将妇要拜见舅姑的愿望相通报，使之相见。舅姑：妇对夫的父母的称呼。】】。席于阼【【席于阼：舅席设在阼阶，表明他是一家之主。阼阶是主阶。】】，舅即席；席于房外【【房外：房户外之西。】】，南面，姑即席。妇执笲枣栗【【笲（fán）：盛物的圆形竹器，外面有青缯做的套子。】】，自门入，升自西阶；进拜，奠于席【【奠于席：将礼物放在席上，表示舅尊己卑，不敢手授。】】。舅坐抚之，兴，答拜。妇还，又拜。降阶，受笲腶脩【【腶（duàn）脩：捶捣加姜桂的干肉。】】。升；进，北面拜；奠于席。姑坐举以兴，拜，授人。

【译文】

次曰清晨，新娘早早起身，洗头沐身，用帛束发，加簪绾髻，身穿黑色的缯衣，等待公婆的接见。天亮时，赞者告诉公婆，新娘要来拜见。于是在阼阶上铺席，公公以主人的身份即席；又在房户外之西铺席，席面朝南，婆婆以内主的身份即席。新娘捧着装有枣、栗的笲，从寝门进入，登上西阶；进至公公的席前行拜见礼，礼毕，将笲放在席上。公公坐在席上，抚摸笲，表示接受礼物，然后起身，向媳妇答拜还礼。媳妇转身回避，表示不敢当公公之拜，并向公公行侠拜礼。礼毕，新娘走下西阶，从女侍手中接过装着加姜桂捶制而成的干肉的笲，走上西阶，进至婆婆席前，面朝北而拜，然后将笲放在席上。婆婆坐在席上举起笲，表示接受，接着起身，向媳妇答拜还礼，把笲交给身边的侍从。

（以上为新娘拜见公公、婆婆。）

赞醴妇【【赞醴妇：是赞礼者代表舅姑向新妇敬酒，有妇道新成，亲厚相待之意。】】。席于户牖间，侧尊甒醴于房中。妇疑立于席西【【疑立：即凝立，在礼仪场合中，站稳后脚不再移动，面部则随仪节所及的尊者移转，以示敬意。】】。赞者酌醴，加柶，面枋，出房，席前北面。妇东面拜受。赞西阶上北面拜送。妇又拜。荐脯醢。妇升席，左执觯，右祭脯醢，以柶祭醴三；降席，东面坐，啐醴，建柶，兴，拜。赞答拜。妇又拜，奠于荐东；北面坐取脯；降，出，授人于门外【【人：妇家之人，取脯后回家献给新娘的父母。】】。

【译文】

赞者代表舅姑向新娘行醴礼。在室户之西和窗户之间的地方铺席，在房中放一尊醴酒。新娘在席的西头正身而立。赞者往觯中酌醴，再在觯上放一把柶，柄朝前，捧着出房，走到席前面朝北而立。新娘面朝东拜而接觯。赞者到西阶之上面朝北行拜送礼。新娘行侠拜礼。有司进上干肉和肉酱。新娘入席，左手执觯，右手取少许干肉和肉酱，祭祀先世造此物者，又用柶酌醴祭祀，凡三次；然后离席，面朝东而坐，先尝一口醴酒，再将柶放入觯中，表示饮毕，接着起身，拜谢赞者。赞者答拜还礼。新娘行侠拜礼，礼毕，将觯放在笾豆的东侧；面朝北而坐，从笾中取干肉后，走下西阶，出门，把它交给站在门外的娘家人。

（以上为赞礼者向新娘敬酒。）

舅姑入于室，妇盥馈【【馈（kuì）：进食于他人。这一节记赞礼者代舅姑醴妇之后，妇馈舅姑表示答谢，同时开始行妇道。】】。特豚，合升，侧载【【侧载：将豚体的右半边载于舅的俎上，左半边载于姑的俎上。侧，独，单。】】，无鱼腊，无稷。并南上。其他如取女醴【【取：同“娶”。】】。妇赞成祭【【赞：协助。祭：祭笾豆中的食物及黍。】】，卒食，一酳，无从。席于北墉下。妇彻，设席前如初，西上。妇馂，舅辞，易酱【【易酱：换酱，妇要食舅的剩余食物，舅嫌不洁，故命换之，妇遵命。】】。妇馂姑之馔，御赞祭豆、黍、肺、举肺、脊，乃食，卒。姑酳之，妇拜受，姑拜送。坐祭，卒爵；姑受，奠之。妇彻于房中，媵御馂；姑酳之，虽无娣【【娣：女弟，古代女子同生，后生者为娣，于男则称妹。】】，媵先。于是与姑饭之错【【错：交错。先前只是妇吃姑的余食，没有交错之义。现在则媵吃舅的余食，御吃姑的余食，有交错之义。】】。

【译文】

公公与婆婆进入室内，新娘洗手后向他们进食。所进的是一只小猪，左右两边牲体先一起放入鼎中，食前再从鼎中取出，分开放在公公和婆婆的俎上，没有鱼和干兔肉，也没有稷。他们席上的馔肴都是以放在南边的为尊。其他如酱、羹汁、腌菜等的陈放规定，与娶女之礼夫妇共食时一样。新娘协助祭祀笾中的食物和黍。公婆三饭完毕，新娘递酒，请他们漱口，不进肝炙。接着，在室中北墙下铺席，新娘将公婆吃剩的食品撤到席上，像原先一样摆放，但以放在西边的为尊。新娘要吃公公的余食，公公嫌不干净而加以制止，让她更换，新娘从命。新娘又吃婆婆的余食。女侍在旁协助祭祀菹醢、黍、祭肺、举肺、脊，祭毕，新娘吃完。婆婆递酒，请她漱口。新娘拜而接受，婆婆行拜送礼。新娘入席后坐下祭祀，再将酒饮尽。婆婆接过觯，放在篚中。新娘将余食撤至房中，让陪嫁者和女侍吃完；婆婆递酒请她们漱口。如果陪嫁者中没有新娘的妹妹，那么其他陪嫁者先漱口，然后才是女侍。与公公婆婆饭后由新娘吃余食不同，此时由陪嫁者吃公公的余食，女侍吃婆婆的余食。

（以上为新娘给公公婆婆进食。）

舅姑共飨妇以一献之礼【【飨（xiǎng）：用酒食款待。一献之礼：主人酌酒敬宾（献），宾回敬（酢），主人再次酌酒而饮，饮毕，换爵酌酒再敬宾（酬）。此处是飨妇，舅献而姑酬，所以说是“共飨妇以一献之礼”。】】。舅洗于南洗【【洗：洗爵。南洗：设在庭中的洗。】】，姑洗于北洗【【北洗：设在北堂的洗。古礼，妇人不下堂，故在堂上设洗。】】，奠酬【【酬：指酬酒，主人敬答宾客的酒。】】。舅姑先降自西阶，妇降自阼阶。归妇俎于妇氏人【【俎：指飨妇时放特豚的俎。妇氏人：送妇到男家成婚的人中的男子。】】。

【译文】

公公向媳妇敬酒，婆婆酌酒后再酬，共同完成一献之礼。公公盥手洗爵是在堂下的南洗，婆婆盥手洗觯则在堂上的北洗，新娘从婆婆手中接过盛有酬酒的觯，把它放置在笾豆的东侧。然后，公公婆婆先走下西阶，而新娘则从主阶下堂，表示公婆已将家内的事托交给了媳妇。公婆命有司将豚俎交给送婚者中的男人，让他们回去向新娘的父母复命。

（以上为公公婆婆款待新娘。）

舅飨送者以一献之礼【【送者：女家来的执事。】】，酬以束锦。姑飨妇人送者【【妇人送者：女家仆役的妻妾。】】，酬以束锦。若异邦，则赠丈夫送者以束锦【【丈夫送者：送婚者中的男人。】】。

【译文】

公公用一献之礼款待女家的有司，并赠给五匹锦。婆婆用一献之礼款待前来送婚的女家仆隶的妻妾，也赠给五匹锦，以示酬谢。如果新娘来自他邦，则到送婚的男子下榻的宾馆另外赠送五匹锦。

（以上为款待送婚者。）

若舅姑既没，则妇入三月，乃奠菜【【奠菜：设菜以祭。这一节主要记妇庙见舅姑之礼。妇治家室之权，通常由舅姑在降阼阶时授予。如果舅姑已亡故，则新妇要先行庙见之礼，在祢庙设菜祭祀舅姑，表示治家权仍是受之于舅姑。祭祀的时间与四时之祭一致，四时之祭每三月一次，无论婚礼在何时举行，离时祭之日都不会超过三个月，所以说奠菜的时间为“妇入三月”。若妇已婚，未及庙见而死，则不能视为夫家之人。】】。席于庙奥，东面，右几。席于北方，南面。祝盥【【祝：接神之官。】】，妇盥于门外。妇执笲菜，祝帅妇以入。祝告称妇之姓，曰：“某氏来妇【【某：指代新娘的姓；如果是齐女就叫姜氏，如果是鲁女就叫姬氏。来妇：来此作妇，新妇行庙见礼时的自称。】】，敢奠嘉菜于皇舅某子。”妇拜，扱地【【扱（chā）地：手至地。妇人之拜，通常用“肃拜”，即拜而低头，扱地犹如男子的稽首礼，双手要拜至地，是妇人的重拜。】】，坐奠菜于几东席上；还，又拜如初。妇降堂，取笲菜，入；祝曰、“某氏来妇，敢告于皇姑某氏。”奠菜于席，如初礼。妇出，祝阖牖户【【阖（hé）：关闭。】】。老醴妇于房中【【老：家臣中的有德而年长者。】】，南面，如舅姑醴妇之礼。婿飨妇送者丈夫、妇人，如舅姑飨礼。

【译文】

如果公婆已经亡故，那么新娘在过门后的三个月内，要设菜祭祀，在庙中拜见公婆的亡灵。在考妣之庙的西南角为公公设席，按面朝东的方位摆放，席的右面设一小几。又在北墙下为婆婆设席，按面朝南的方位摆放。祝者在庭中洗手，新娘在庙门外洗手。新娘手持盛有祭菜的笲，在祝者的带领下进入庙门。祝要用新娘的姓氏告神，说：“某氏来此做媳妇，冒昧用这美味的菜祭祀尊敬的公公某某。”新娘跪拜，双手至地，如同向公公进献食物；接着，将祭菜放在小几东面的席上，如同向公公授受食物；然后回身，行扱地拜礼，如同在答拜公公，拜法与前面一样。新娘下堂，从有司手中接过装有祭菜的笲，进至婆婆的席前，祝告说：“某氏来此做媳妇，敢禀告于尊敬的婆婆某氏。”然后将祭菜放在席上，行礼的仪节与前面一样。礼毕，新娘出庙，祝者关上窗和门。家臣中年长有德者代表公婆在房中向新娘行醴礼，面朝南，仪节与公婆向媳妇行醴礼一样。新郎用酒食款待送婚者中的男人、女人，为之饯行，仪节与公婆款待女家随从一样。

（以上为公婆亡故者新娘的庙见之礼。）

记

士昏礼，凡行事必用昏昕【【昕（xīn）：黎明。士婚礼除迎亲用昏时，其余均用昕时。】】，受诸祢庙【【祢：父庙。古时生称父，死称考，入庙称祢。】】。辞无“不腆”、无“辱”【【腆（tiǎn）：丰厚。古时赠物于人，谦称“不腆”，意为物薄不足道。辱：污损，古时客人来临，主人说“有辱于客”，也是谦词。】】。挚不用死，皮帛必可制。腊必用鲜，鱼用鲋【【鲋（fù）：鲫鱼。】】，必殽全【【全：牲的骨体完整。这是与折俎相对而言的，折俎要将牲的骨体节折、分解。】】。

【译文】

记

士的婚礼，凡举事必在黎明或黄昏，并且先听命于父庙。双方的辞令不用“不腆”、“辱”之类的客气话。作为见面礼用的雁不能用死的，皮帛必须能制衣用。腊肉一定要用新鲜的，鱼要用鲫鱼，俎上牲的骨体要完整。

（以上记婚礼的时间、地点、辞令、用物等。）

女子许嫁【【许嫁：女家已受纳征礼即为许嫁。许嫁的年龄一般在15—19岁。】】，笄而醴之，称字。祖庙未毁【【祖庙：女子的高祖之庙，即下文的“公宫。”】】，教于公宫，三月。若祖庙已毁，则教于宗室【【宗室：支子的祠堂。】】。

【译文】

女子许嫁，要举行笄礼，束发加簪，为她行醴礼，如同男子行冠礼一样，并且开始称呼她的表字。如果高祖之庙未迁，就在宗子的祠堂里教给她妇德、妇言、妇容、妇功之类的知识，时间是在出嫁以前的三个月。如果高祖之庙已迁，就在支子的祠堂教之。

（以上记女子笄礼和教女之事。）

问名，主人受雁，还，西面对。宾受命，乃降。

【译文】

男家的使者到女家询问女子的姓氏，主人站在阼阶上，使者站在西阶上面朝东请问主人，主人面朝北再拜，再走到两楹之间，收下男家作为礼物的雁，然后回到阼阶上，面朝西回答客人的问题。使者受命后，主宾一起下堂。

（以上记问名的仪节。）

祭醴【【祭醴：这一节祭醴的主动者是指宾，由上下文义可以推知。】】，始扱壹祭【【扱（chā）：舀取、挹取。祭醴时，先扱后祭，重复三次，为求行文简洁，此节仅记两次。】】。又扱再祭。宾右取脯，左奉之，乃归，执以反命。

【译文】

宾祭醴酒，先用柶舀一次醴。祭毕，又舀第二次醴，一共三次。宾右手从笾中取干肉，左手捧着，然后离开女家回去，向自己的主人复命。

（以上记祭醴之法。）

纳征，执皮，摄之【【摄：对折后迭合在一起。】】，内文【【文：纹理，此指鹿皮上的花纹。】】；兼执足【【兼：并、同时。兼执足，左手执鹿的两只前足，右手执两只后足。】】，左首【【左首：鹿皮之首在左。】】；随入【【随入：庙门狭窄，门外的两位送礼者无法并进，故相随而入，并成一行。】】，西上；参分庭一在南【【参分庭一在南：把庭的深度分为三等分，所立之处在靠南面的三分之一处。参，同“三”。】】。宾致命，释外足见文【【释外足见文：鹿的四足本来并握在双手中，现在打开靠外侧的两足，使鹿皮的花纹显现，此即所谓“张皮”。】】。主人受币，士受皮者自东出于后，自左受，遂坐摄皮。逆退，适东壁。

【译文】

宾到女家纳征，随从拿着的鹿皮，要从鹿的背脊处对折后迭合，让有花纹的一面朝内；左手同时执住两只前足，右手同时执住两只后足，鹿皮的头在左边；进门时，送礼者相随而入，进门后又分成两行，以西边那行为尊，宾立其首。执鹿皮者在庭内靠南侧三分之一的地方并立。宾到堂上向女家主人致辞。执鹿皮者放开外侧的鹿足，把鹿皮打开，露出花纹。主人接受客人送来的皮帛，站在门东的主人的私臣，从执鹿皮者的身后绕至其左侧，面朝北，代表主人接过鹿皮，然后坐下将鹿皮按原样迭好。再捧在手中倒退着回到东壁前。

（以上记纳征的细节。）

父醴女而俟迎者。母南面于房外。女出于母左，父西面戒之，必有正焉，若衣，若笄，母戒诸西阶上【【母戒诸西阶上：母出房户后立于房西，子出房后，母随行到西阶上，所以说“母戒诸西阶上”。】】，不降。

【译文】

父亲在房中向女儿行醴礼后，女儿于其位等待丈夫来迎亲。丈夫到达门外时，父亲出房，派摈者询问，自己则站在阼阶之上面朝西而立。母亲在房外面朝南而立。女儿出房，从母亲左侧经过，这时，阼阶上的父亲面朝西告诫女儿谨记父母的教育，此时必有托戒之物，如衣服或发簪等，让她日后见物思今，永远不忘。母亲则在西阶上告诫女儿，但不随女儿下堂。

（以上记父母告诫女儿。）

妇乘以几。从者二人坐持几，相对。

【译文】

新娘踩着小几登车。小几由两名侍从跪坐扶持，面部相向。

（以上记新娘登车之法。）

妇入寝门，赞者彻尊幂，酌玄酒，三属于尊【【属：灌注。用作玄酒的，是一种叫“涚水”的、经过净化处理的水。婚礼贵新，所以妇入寝门后才在空酒尊中加入涚水。】】，弃余水于堂下阶间【【余水：剩余的涚水。】】，加勺。

【译文】

新娘进入寝门后，赞礼者撤去罩在酒尊上的巾，用勺酌玄酒，往酒尊中加入三次，剩余的涚水倒在堂下两阶之间的地方，再在酒尊上加放一把勺。

（以上记注玄酒之法。）

笲，缁被纁里【【被：表面。】】，加于桥【【桥：笲上的横梁，形如桥。一说指笲盖。】】。舅答拜，宰彻笲。

【译文】

新娘见公婆时放礼物用的笲，要用面子为黑色、里子为绛色的巾，覆盖在笲的提梁上。公公向媳妇答拜，收下礼物后，由家臣将笲提走。

（以上记笲的巾饰和受笲的细节。）

妇席荐馔于房【【荐：脯醢。】】。飨妇，姑荐焉。妇洗在北堂，直室东隅；篚在东，北面盥。妇酢舅，更爵【【更爵：换爵，舅所献的爵，已被妇饮用过，所以另换一干净的爵。】】。自荐【【自荐：妇亲自荐。因为方才姑亲自荐妇，所以妇不敢让人代向舅荐，必亲自为之。】】；不敢辞洗【【辞洗：辞洗和下文的拜洗，是宾主身份相当者所行之礼，所以妇不敢与舅行此礼。】】，舅降则辟于房【【辟：通“避”。】】；不敢拜洗。凡妇人相飨【【“凡妇人”句：这一句指姑飨女家的送婚者，以及舅已故去而姑犹在的情况下飨妇的仪节。】】，无降。

【译文】

向新娘进酒时用的席和脯、醢，预先陈放在房中。款待新娘时，婆婆进以脯、醢。新娘盥手用的洗设在北堂，对着室的东北角；盛爵觯的篚放在它的东面。新娘洗手时面朝北。新娘用酒回敬公公时，要换一未用过的爵，并亲自向婆婆进献脯、醢；公公要去洗爵，准备敬酒时，新娘不敢辞拦，因为那是尊者之间的礼节；公公下阶去洗爵时，新娘不可跟着下去，但若安立于堂上，则有役使尊者之嫌，所以，可到房中暂时回避。爵洗毕，新娘也不敢向公公拜谢，因为这也是尊者之间的礼节。婆婆款待送婚者中的妇人；或者公公已亡故，婆婆款待媳妇，都不下阶去盥手洗爵，而在北堂之洗进行。

（以上为向新娘进酒、进食的细节。）

妇入三月，然后祭行。

【译文】

新娘过门后三个月，才能助夫致祭。

（以上记新娘得以助祭的时间。）

庶妇则使人醮之【【庶妇：庶子之妻。醮：醮礼。庶妇的身份卑于嫡妇，所以礼数也低，舅姑不飨以醴，只派人醮。】】。妇不馈。

【译文】

如果是庶子所娶的新娘，公婆让家臣向她敬酒，新娘不必回敬。公婆不用酒食款待新娘，新娘也不必向公婆献食物。

（以上记庶妇的仪节。）

昏辞曰【【昏辞：纳采时男方使者回答女家摈者的辞令。】】：“吾子有惠【【吾子：指女子的父亲。】】，贶室某也【【贶（kuàng）：赐予。某：指代婿的名。】】。某有先人之礼【【先人之礼：先人相传之礼，意谓不敢擅自为礼。】】，使某也请纳采【【某：指代女子父亲之名。】】。”对曰：“某之子蠢愚，又弗能教。吾子命之【【吾子：指使者。】】，某不敢辞。”致命，曰：“敢纳采。”

【译文】

纳采时，男家使者的辞令是：“尊敬的主人加惠，把妻室赐给某某。某某按照先辈传授的礼节，派我来请求行纳采礼。”摈者回答说：“我家主人某某的女儿天性愚钝，父母又不能教而使之聪敏。但是您有命于此，某某岂敢推辞。”使者登堂向主人致辞说：“敢请主人纳采。”

（以上为纳采之辞。）

问名曰：“某既受命，将加诸卜，敢请女为谁氏？”对曰：“吾子有命，且以备数而择之【【备数而择之：谦语，意思是不敢让自己的女儿成为男家的唯一的选择对象。】】，某不敢辞。”

【译文】

男家使者问名的辞令是：“主人某某已敬受贵家长之命，将要占卜婚姻的吉利与否，请问女子的姓氏？”女家的摈者回答说：“您既然有命于我，而我家女子又只是备供选择的对象之一，某人不敢推辞。”

（以上为问名之辞。）

醴曰：“子为事故，至于某之室。某有先人之礼，请醴从者【【从者：谦语，本指使者的随从，此指使者。】】”。对曰：“某既得将事矣，敢辞。”“先人之礼，敢固以请。”“某辞不得命，敢不从也？”

【译文】

女家主人请男家使者接受醴礼的辞令是：“您为两家的婚事之故，来到某人的家。某人的家有先辈传授的礼节，请允许用醴酒酬谢您。”男家来宾回答说：“某人还将继续办事，不得不辞谢。”主人说：“用醴酒酬劳来宾，是先辈传授的礼节，所以胆敢执意相请。”来宾说：“某人的推辞不能得到您的同意，岂敢不服从您？”

（以上为醴宾之辞。）

纳吉曰：“吾子有贶命【【吾子：指女子的父亲。贶命：赐命，谦词，指女家同意告知女子之名。】】，某加诸卜【【某：指代男子父亲之名。】】，占曰‘吉’。使某也敢告。”对曰：“某之子不教，唯恐弗堪。子有吉，我与在【【与：兼，夫妇为一体，夫家既已卜得吉兆，妇家也当有吉兆在。】】，某不敢辞。”

【译文】

纳吉时的辞令说：“您有赐命于我家，告知女儿之名，主人某某遂加以占卜，占得的结果是‘吉’。所以派某人前来相告。”主人家的答辞是：“某某的女儿不堪教育，恐怕不能与您家相匹配。但是您家既已占得吉兆，我家也同有这吉利，所以某某不敢推辞。”

（以上为纳吉之辞。）

纳征曰：“吾子有嘉命，贶室某也。某有先人之礼，俪皮束帛，使某也请纳征。”致命曰：“某敢纳征【【致命曰：“某敢纳征”：这一句，以纳采之辞校之，似有误倒，应置于下句“敢不承命”之后。】】。”对曰：“吾子顺先典，贶某重礼，某不敢辞，敢不承命？”

【译文】

纳征时的辞令说：“您有美好的命令，把妻室赐给某某。某某依先辈传授的礼节，备下两张鹿皮和五匹帛，派某人前来，请求纳征。”致辞的辞令说：“某某斗胆献上礼物。”主人一方的答辞是：“您遵循先辈的常法，赐某某以重礼，某某未得到您准予推辞的命令，岂能不服从？”

（以上为纳征之辞。）

请期曰【【请期曰：这一节记请期时男家使者与女家摈者在门外的对答之辞。】】：“吾子有赐命，某既申受命矣【【申：重复，一再。男家在纳采之后，问名、纳吉、纳征等，每次都征求女家意见，所以谦言“申受命”。】】。惟是三族之不虞【【三族：父、己、子的兄弟。不虞：不测，指不可预料的死丧之事。】】，使某也请吉日。”对曰：“某既前受命矣，唯命是听。”曰：“某命某听命于吾子。”对曰：“某固惟命是听。”使者曰：“某使某受命，吾子不许，某敢不告期？”曰“某日”。对曰：“某敢不敬须【【须：等待。】】？”

【译文】

男家使者请定婚期的辞令是：“尊敬的主人已赐命许婚，某人已屡屡在此受命。目前某某的主人家三族康吉，正是行嘉礼的好时候，因此请求择定完婚的吉日。”摈者回答说主人某某此前已受命于尊府，此事唯尊府之命是听。”使者说：“主人某某命令我某人，婚期一定要听命于尊府的主人。”摈者说：“主人坚持要听从尊府的决定。”使者说：“主人某某派某人前来听命，尊府主人不肯发话。某人回去复命时，岂敢说不出婚期？”摈者说：“那就定在某日吧。”使者回答说：“主人某某敢不恭敬以待？”

（以上为请期之辞。）

凡使者归，反命，曰：“某既得将事矣，敢以礼告【【礼告：即告礼，使者将女家所赠之脯交给主人，并复述出使详情。】】。”主人曰：“闻命矣。”

【译文】

凡是使者回归，向主人复命的辞令是：“某人已经得到举行婚礼的日期，请允许依礼禀告。”主人说：“知道了”。

（以上为使者复命之辞。）

父醮子，命之，曰：“往迎尔相【【相：助，指新娘。】】，承我宗事【【宗事：宗庙之事。】】。勖帅以敬【【勖（xù）：勉励。帅：导引。】】，先妣之嗣。若则有常【【若：汝，你。】】。”子曰：“诺。唯恐弗堪，不敢忘命。”

【译文】

父亲为儿子行醮礼，训命之辞是：“去迎接你的内助，以继承我们的宗室之事。勉励和引导她恭敬从事，以嗣续我们先妣的美德。你的言行要有常法。”儿子说：“是。只怕不能胜任，但决不敢忘记父亲的训诫。”

（以上为父亲向儿子敬酒的辞令。）

宾至【【宾：新郎。】】，摈者请，对曰：“吾子命某【【某：指代新娘父亲之名。】】，以兹初昏，使某将，请承命【【命：谦词，指请期时男家使者说的“某敢不敬须”而言。】】。”对曰：“某固敬具以须。”

【译文】

新郎到达新娘的家门口，摈者请问为何事而来，新郎回答说：“岳父大人命家父某某，在此黄昏初临的时刻，令某人行婚礼，前来迎妻，我已遵命恭恭敬敬地等待至今，请允许承接先前的诺言。”摈者对答说：“主人某某也一直恭恭敬敬地准备着，等待您的到来。”

（以上为迎亲时新郎与摈者的对答之辞。）

父送女，命之曰：“戒之敬之，夙夜毋违命【【夙夜：早起夜卧。夙，早。】】！”母施衿结帨【【衿（jīn）：衣服上的小带。帨（shuì）：佩巾。】】，曰：“勉之敬之，夙夜无违宫事！”庶母及门内【【庶母：父亲的妾。】】，施鞶【【鞶（pán）：盛巾的小囊，其质地男女不一，男用革，女用丝。】】，申之以父母之命，命之曰：“敬恭听宗尔父母之言。夙夜无愆【【愆（qiān）：过错。】】，视诸衿鞶！”

【译文】

父亲送别女儿，训诫之辞是：“切记要恭敬从事，从早到夜，都不可违背你公婆的意志！”母亲给女儿系好小带结好佩巾，告诫说：“要努力，要谨慎，白天黑夜，都不可违反夫家宫室的规定！”庶母送到门内，给她系上盛佩巾用的丝囊，并且重申父母之命，告诫她说：“恭恭敬敬地听从和尊崇你父母的话。白天黑夜都不要有过错，经常看看这个丝囊，就不会忘记父母的告诫了！”

（以上为父母送女时的告诫之辞。）

婿授绥，姆辞曰：“未教，不足与为礼也。”

【译文】

新娘将要登车时，新郎将拉手用的引绳递给她，姆代新娘辞谢道：“新娘尚未得到尊府的教诲，还不能接受你这一礼节。”

（以上是姆辞谢新郎授引绳的辞令。）

宗子无父【【宗子：嫡长子。】】，母命之【【命之：命使者。】】。亲皆没，己躬命之【【躬：亲身，亲自。】】。支子则称其宗。弟则称其兄。

【译文】

如果嫡长子的父亲已去世，则命令使者的事由母亲请儿子的叔伯或兄长来代理。如果双亲都已去世，族人之中没有主婚者，嫡长子可以自己命令使者。如果庶兄弟的双亲已经去世，求婚的辞令中凡需要提及父亲名字的地方，都可以改称嫡长子的名字。如果宗子的母弟双亲皆亡，则婚辞中都要改称小宗之子的名字。

（以上为命令使者的规定。）

若不亲迎【【不亲迎：亲迎是婚礼中最重要、也是最后的仪节，婿奉父母之命，亲自到女家迎妻。但是，如果婿的父母已经亡故，无人能命他亲迎，则由其母弟或另派使者代表他去迎妻，三个月后，再亲往拜见岳父母。】】，则妇入三月，然后婿见，曰：“某以得为外昏姻【【外昏姻：如果婿不能亲迎，则不需要在庙内告祖，所以称之为“外昏姻”。男子在黄昏时往娶，故称“昏”，女子因男子亲迎而往，故称“姻”。】】，请觌【【觌（dí）：见。】】。”主人对曰：“某以得为外昏姻之数【【数（sù）：通“速”。】】，某之子未得濯溉于祭祀【【濯（zhuó）：洗。溉：洗涤。】】，是以未敢见。今吾子辱，请吾子之就宫，某将走见【【走见：往见。走字的本义是快步趋往，这里取急往见之意。】】。”对曰：“某以非他故【【非他：犹《诗经·小雅·頍弁》的“兄弟匪他”，意为不是其他的关系，而是至亲。】】，不足以辱命，请终赐见。”对曰：“某得以为昏姻之故，不敢固辞，敢不从！”主人出门左【【出门：出内门。】】，西面。婿入门【【入门：入大门。】】，东面，奠挚，再拜，出。摈者以挚出，请受。婿礼辞，许；受挚，入。主人再拜受，婿再拜送，出。见主妇【【主妇：主人之妻。】】，主妇阖扉【【扉：门扇，扉左右各一扇，此指左扉，即西扉，主妇之位在此。】】，立于其内。婿立于门外，东面。主妇一拜，婿答再拜；主妇又拜，婿出。主人请醴，及揖让入，醴以一献之礼。主妇荐，奠酬【【酬：赠送给婿的礼物。】】，无币【【无币：据《士昏礼》、《燕礼》、《大射礼》等篇所记，醴宾、飨宾时都要向宾赠送币帛，这里因婿是外婚姻，不同于常规，故用变礼，不赠以币。】】。婿出，主人送，再拜。

【译文】

如果新郎由于父母已故去，不能行亲迎之礼，那么应在新娘过门后三个月，再去女家拜见岳父、岳母，说：“某人因父母之故，不得已而行外婚姻之礼，请求进见岳父、岳母。”岳父回答说：“前此，某人得以与尊府骤然通婚，其时尚短，某人的女儿还没有在尊府祭祀时做洗涤器具之事，所以一直没敢去见您。今天有辱您亲临敝府，请先进宫室稍息，某人即刻前去见您。”新郎说：“某人与尊府是至亲，不敢有辱于您的走见之命，请最终能赐某人一见。”岳父说：“某人因已与您结为婚姻的缘故，不敢固执地推辞，敢不从命？”于是，岳父出内门，立在右边，面朝西。新郎进大门，立在左边，面朝东，将见面礼放在地上，行再拜之礼，然后出门。摈者拿着新郎送来的见面礼，出门，请新郎收回。新郎以礼相辞，然后答应，接过礼物，又走进大门。岳父行再拜之礼后收下礼物，新郎行再拜之礼相送，出门。新郎又去拜见岳母。岳母关上西侧的门扉，站在里面。新郎站在门外，面朝东。岳母向新郎一拜，新郎答以再拜之礼，岳母又一次拜之，新郎退出。岳父送新郎到寝门外，请用醴酒敬新郎，于是彼此揖让而入，向新郎敬酒用一献之礼。岳母进以佐酒的干肉和肉酱，并放下赠给新郎的礼物。由于外婚姻是变礼，所以礼物中没有币帛，以示区别。新郎出门，岳父送至门外，行再拜之礼。

（以上记不亲迎者见岳父母的仪节。）

乡射礼第五

【题解】

每年春秋，乡下属的各州都要会聚民众习射，目的是教民礼让，敦化成俗。行乡射礼之前，先行乡饮酒礼，故此篇前半部分与《乡饮酒礼》基本相同。乡射礼的核心活动是所谓三番射：第一番射侧重在射的教练。司射挑选六名弟子，分为三组，称为三耦（上耦、次耦、下耦），每耦有上射、下射各一名，第二番射侧重于比赛，参加者除三耦外，还有主人、宾和众宾，根据射的成绩，分别胜负；第三番射的内容与二番射基本相同，但射的基本动作等有音乐伴奏。

乡射之礼(1)。主人戒宾(2)。宾出迎，再拜。主人答再拜，乃请。宾礼辞，许。主人再拜，宾答再拜。主人退(3)，宾送，再拜。无介。

【注释】

(1)乡射：乡射礼先要与宾饮酒，其间仪节与《乡饮酒礼》所记基本相同，为了节省篇幅，此处将“戒宾”到“立司正”之间的文字略去。

(2)主人：州长或乡大夫。

(3)退：退还射宫，检查射礼的准备工作。

【译文】

乡射之礼。主人到宾的家中告请。宾出门迎接，行再拜之礼。主人以再拜之礼相答，然后邀请宾参加射礼。宾推辞一次后，接受邀请。主人行再拜之礼致谢，宾再拜相答。主人告退回射宫，宾行再拜之礼相送。乡射礼不设辅宾的陪客。

（以上为主人邀请宾。）

乃席宾(1)，南面，东上。众宾之席(2)，继而西(3)。席主人于阼阶上，西面。尊于宾席之东，两壶，斯禁；左玄酒(4)；皆加勺。篚在其南，东肆(5)。设洗于阼阶东南，南北以堂深，东西当东荣。水在洗东，篚在洗西，南肆。县于洗东北(6)，西面。乃张侯(7)，下纲不及地武(8)，不系左下纲(9)，中掩束之(10)。乏参侯道(11)，居侯党之一(12)，西五步。

【注释】

(1)乃席宾：乡射礼在州学序举行，序的构造与乡学庠不同，堂上无室和户牖，但宾席的位置仍在相当于户牖之间的地方。

(2)众宾：指三位众宾之长。

(3)继而西：依次相继而西。

(4)左玄酒：以左为尊，所以玄酒在左。

(5)肆：陈设、陈放。

(6)县：同“悬”，悬挂，此指悬挂的磬。古礼，钟磬每十六枚悬挂于一架，称之为一“堵”。钟磬各一堵，合称为“肆”。天子的卿大夫用二肆。诸侯的卿大夫用一肆，即东悬钟，西悬磬。诸侯之士则只能悬磬。

(7)侯：射箭用的靶，用布制作，故又称“射布”，其侧以虎豹熊麋之皮。

(8)下纲：系侯下端的绳索。武：足迹，引申为长度单位，长一尺二寸。地武，侯下端离地的距离相当于一足之长。

(9)左下纲：侯左下角的绳索。侯以左为尊，故射礼未开始时不系左下纲。

(10)中掩束之：将侯左下角的绳子向斜上方向掩折，将侯的中部盖住，然后将绳索系于右上角的绳子上。

(11)乏：报靶人躲箭用的器具，皮制，状似后世的盾牌。其位置远离箭靶，箭到此处已力竭，故名为“乏”；又因是报靶者容身避矢之处，故又称“容”。参：三等分。侯道：射者至箭靶的距离，一般为五十步，每步六尺，共三十丈。

(12)党：偏近。居侯党之一，乏的位置，是在侯以北，偏近換道三分之一的地方，即侯北十丈之处。

【译文】

于是为宾铺设席位，位置在堂上相当于户牖之间的地方，席面朝南，席头朝东。三位众宾之长的席位，在宾席右侧依次向西排列。主人的席位在阼阶之上，席面朝西。在宾席的东侧放置酒壶两把，以方便主宾取用，承放酒壶用的底座，是无足的“斯禁”。左方尊，所以玄酒放在左方，酒尊上都放有勺。放爵、觯的篚，在尊的南侧，器首在西，尾朝东。洗陈设在阼阶的东南方，洗到堂的南北间距，相当于堂的纵深，它的东西位置，则是正对着堂东端的飞檐。水器放在洗的东侧，篚则在洗的西侧，器首在北，尾朝南。悬挂着磬的架子设在洗的东北方向，面朝西。接着张设箭靶，它下端的绳索距离地面一尺二寸。射礼开始前，左下角的绳索先不拴上，而将它向左上方翻折，将靶的中部遮盖起来，系在右上方的绳索上。报靶者容身用的“乏”，在箭靶以北十丈远的地方，也就是从射者到箭靶距离的三分之一处，再西移五步，这个位置能清楚地看到中靶的情况，并及时报告堂上。

（以上为靶场的陈设情况。）

羹定。主人朝服，乃速宾。宾朝服出迎，再拜，主人答再拜，退，宾送，再拜。宾及众宾遂从之。

【译文】

狗肉羹煮熟了。主人身穿朝服，前往邀请宾。宾身穿朝服出门迎接，行再拜之礼，主人以再拜之礼作答，然后退归，宾相送，行再拜之礼。宾和众宾便跟随主人前往。

（以上为催请宾。）

及门(1)，主人一相出迎于门外，再拜，宾答再拜。揖众宾。主人以宾揖(2)，先入。宾厌众宾，众宾皆入门左；东面北上，宾少进(3)。主人以宾三揖，皆行。及阶，三让，主人升一等，宾升(4)，主人阼阶上当楣北面再拜，宾西阶上当楣北面答再拜。

【注释】

(1)门：学门。乡饮酒礼行于庠，乡射礼行于序，庠序只有一门，所以只称门而不称大门、内门。

(2)以：与。

(3)少进：稍稍向北。众宾入门后，在左侧面朝东并排而立，以北端的位置为尊，宾则再在其北，与众宾略有间隔，以示其尊。

(4)宾升：射礼中的宾地位较低，所以不敢与主人同时上堂，而要稍后一步。

【译文】

到达州学门前时，主人由一名小吏作为赞礼的辅相，出门迎接，向宾行再拜之礼，宾以再拜之礼作答。接着又向众宾拱手行礼。主人与宾拱手谦让后，先入门。宾向众宾长揖后入门，众宾接着入门，一律站在西边，面朝东，以北面的位置为尊。宾的位置则还要在北端。主人与宾三次拱手谦让后，一同前行。走到阶前时，双方又三次拱手谦让，于是主人先在阼阶上走上一级，宾才开始登堂。主人在阼阶之上、前梁正下方之处面朝北再拜，宾则在西阶之上、前梁正下方之处面朝北以再拜礼作答。

（以上为迎接宾。）

主人坐取爵于上篚(1)，以降。宾降。主人阼阶前西面坐奠爵，兴辞降。宾对。主人坐取爵，兴，适洗，南面坐奠爵于篚下，盥洗(2)。宾进，东北面辞洗。主人坐奠爵于篚，兴对，宾反位(3)。主人卒洗，壹揖，壹让，以宾升。宾西阶上北面拜洗，主人阼阶上北面奠爵，遂答拜，乃降。宾降，主人辞降，宾对。主人卒盥，壹揖壹让升；宾升，西阶上疑立。主人坐取爵，实之宾席之前，西北面献宾。宾西阶上北面拜，主人少退(4)。宾进受爵于席前，复位(5)。主人阼阶上拜送爵，宾少退。荐脯醢。宾升席，自西方。乃设折俎。主人阼阶东疑立。宾坐，左执爵，右祭脯醢；奠爵于荐西，兴取肺，坐绝祭(6)，尚左手，哜之(7)，兴加于俎；坐捝手(8)，执爵；遂祭酒，兴，席末坐啐酒(9)；降席，坐奠爵，拜；告旨，执爵兴。主人阼阶上答拜。宾西阶上北面坐卒爵，兴；坐奠爵，遂拜，执爵兴。主人阼阶上答拜。

【注释】

(1)上篚：堂上的篚，以别于堂下洗西的篚。

(2)盥洗：盥手洗爵，以示洁敬。

(3)反位：返回西序之前面朝东的位置。

(4)少退：稍避。

(5)位：指宾在西阶之上的位置。

(6)绝祭：左手抓住祭肺的上部，右手将肺的下部扯断，用以祭祀。

(7)哜（jì）：尝。

(8)捝（shuì）：擦、拭。

(9)啐（cuì）：尝。

【译文】

主人坐下从堂上的篚中取爵，起身走下阼阶，准备洗濯。宾随之走下西阶。主人在阼阶之前面朝西坐下，放下爵，起身辞谢宾下堂。宾以辞对答。主人又坐下取爵，再起身，走到洗的北侧，面朝南坐下，将爵放在篚的前面，准备盥手洗爵。这时宾从西阶前走来，面朝东北，劝阻主人洗爵，表示不敢当。主人坐下，将爵放入篚中，起身回答宾，于是宾退回到原来的位置。主人洗完爵，与宾拱手谦让一次后，先后登堂。宾在西阶之上面朝北拜谢主人亲为洗爵，主人在阼阶之上面朝北放下爵，答拜还礼，然后又走下阼阶，准备洗手，以便为宾酌洒。宾随之走下西阶，表示不敢当。主人辞谢宾下堂，宾作答。主人洗完手，宾主拱手谦让一次后登堂。宾登堂后在西阶上正立。主人坐下取出刚才洗净的爵，到宾的席位前酌满酒，面朝西北献给宾。宾在西阶之上面朝北拜谢，主人稍稍避后。宾进至席前接过酒爵，然后回到原位。主人在阼阶之上拜送受爵者，宾持爵稍稍谦避。此时，有司将干肉和肉酱进于宾的席前。宾便从西方入席。有司摆上盛有节折的牲体的俎。主人在昨阶之东正立。宾坐在席上，左手执爵，右手取干肉和肉酱致祭；然后将酒爵放在干肉和肉酱的西侧，起身取祭肺，再坐下扯断肺的下端而祭，左手在上，将扯下的肺尝过后，起身放到俎上，坐下擦手，端起酒爵，再行祭酒，然后起身，到席的西端坐下，尝一口酒，离席，又坐下放下爵，拜谢主人，称赞酒的甘美，并执爵起身。主人在阼阶上答拜。宾到西阶之上，面朝北坐下，将爵中的酒喝完，起身，再坐下放好爵，并拜谢主人，然后执爵起身。主人在阼阶上答拜还礼。

（以上为主人向宾献酒。）

宾以虚爵降(1)。主人降。宾西阶前东面坐奠爵，兴，辞降；主人对。宾坐取爵，适洗，北面坐奠爵于篚下，兴，盥洗。主人阼阶之东，南面辞洗。宾坐奠爵于篚，兴对。主人反位。宾卒洗，揖让如初，升。主人拜洗，宾答拜，兴，降盥，如主人之礼。宾升，实爵主人之席前，东南面酢主人。主人阼阶上拜，宾少退，主人进受爵，复位。宾西阶上拜送爵。荐脯醢。主人升席自北方。乃设折俎。祭如宾礼，不告旨。自席前适阼阶上，北面坐卒爵，兴；坐奠爵，遂拜，执爵兴。宾西阶上北面答拜。主人坐奠爵于序端(2)，阼阶上再拜崇酒，宾西阶上答再拜。

【注释】

(1)虚爵：空的酒爵。这是宾刚饮用过的，为表示洁敬，所以下堂洗濯。

(2)序端：东序的端头。

【译文】

宾拿着空爵走下堂，准备洗净后酌酒回敬主人。主人随之走下阼阶，表示不敢独自在堂上安坐。宾在西阶之前面朝东坐下，放下爵，起身辞谢主人下堂，主人以辞对答。宾又坐下拿起爵，走到洗的南侧，面朝北坐，将爵放入洗旁边的篚中，起身，盥手洗爵。主人站在阼阶之东，面朝南，辞谢宾亲为洗爵。宾坐下将爵放入篚中，起身作答。主人回复到原先的位置。宾洗爵完毕，如刚才献酒时那样与主人谦让，再先后登堂。主人拜谢宾亲自下堂为自己洗爵，宾答拜还礼，然后起身，下堂洗手，准备为主人酌酒，其间的仪节与刚才主人为宾做的一样。宾洗完手上堂，持爵酌酒，然后在主人席前面朝东南还敬主人。主人在阼阶上拜谢，宾持爵稍稍后退，以示谦避，于是，主人上前接过爵，回复到原位，宾在西阶上拜送受爵者。这时，有司将干肉和肉酱进于主人席前。主人从北方入席。有司又摆上盛有节折的牲体的俎。主人祭荐俎和酒的仪节与刚才宾做的一样，只是最后不必告谢酒的旨美，因为酒是主人自己的。主人从席前走到阼阶上，面朝北坐下，把爵中的酒饮毕，起身；再坐下放好酒爵，拜谢宾，然后执爵起身。宾在西阶之上面朝北答拜还礼。主人坐下将爵放在东序的端头，到阼阶之上面朝北再拜，感谢宾不嫌弃自己的薄酒，宾在西阶之上答以再拜之礼。

（以上为宾还敬主人。）

主人坐取觯于篚，以降。宾降，主人奠觯辞降；宾对，东面立。主人坐取觯，洗；宾不辞洗(1)。卒洗，揖让升。宾西阶上疑立。主人实觯，酬之；阼阶上北面坐奠觯，遂拜，执觯兴。宾西阶上北面答拜。主人坐祭，遂饮，卒觯，兴；坐奠觯，遂拜，执觯兴。宾西阶上北面答拜。主人降洗。宾降辞(2)。如献礼；升，不拜洗。宾西阶上立。主人实觯宾之席前，北面。宾西阶上拜。主人坐奠觯于荐西。宾辞(3)，坐取觯以兴，反位。主人阼阶上拜送。宾北面坐奠觯于荐东，反位。

【注释】

(1)不辞洗：这觯是主人自己饮用的，所以宾不必辞洗。

(2)宾降辞：此时主人洗觯是要酬宾，所以宾要辞谢。

(3)辞：辞谢主人亲自为自己酌酒。

【译文】

主人坐下，从篚中取出觯，起身下堂。宾随之走下西阶，表示不敢独自在堂上安坐。主人放下觯辞谢宾，宾以辞对答后，在西阶前面朝东而立。主人又坐下拿起觯，亲自洗濯，此时宾不必劝阻。洗濯完毕，宾主拱手谦让后登堂。宾在西阶之上正立。主人往觯中酌酒，在阼阶之上面朝北坐下，放好觯，拜宾，然后执觯起身。宾在西阶上面朝北答拜还礼。于是主人坐下祭荐俎和酒，祭毕将觯中的酒喝完，起身；接着坐下放好觯，拜谢主人，又执觯起身。宾在西阶上面朝北答拜还礼。主人再次下堂洗觯，宾辞谢主人，其间的仪节和献酒时一样。洗濯完毕，主宾先后登堂，此时宾不必拜谢主人洗觯。宾站在西阶之上。主人往觯中酌酒，然后在宾的席前面朝北捧觯。宾在西阶拜谢。主人坐下，将觯放在干肉和肉酱之西。宾辞谢主人之后，坐下端起觯，起身，回到西阶上的原位。主人在阼阶之上拜送宾。宾回席面朝北而坐，将觯放在干肉和肉酱的东头不再饮，回到西阶上的原位。

（以上为主人酬宾。）

主人揖降。宾降，东面立于西阶西，当西序。主人西南面三拜众宾，众宾皆答壹拜。主人揖升，坐取爵于序端(1)，降洗；升实爵，西阶上献众宾。众宾之长升拜受者三人，主人拜送。坐祭，立饮；不拜既爵，授主人爵；降复位(2)。众宾皆不拜，受爵，坐祭，立饮。每一人献，则荐诸其席(3)。众宾辩有脯醢(4)。主人以虚爵降，奠于篚。

【注释】

(1)坐取爵于序端：此爵即刚才酢主人时放在序端的爵。

(2)位：堂下之位，在宾之南。

(3)诸：“之于”的合音。

(4)辩有脯醢：辩，通“遍”。即众宾的席位前都进有脯醢。

【译文】

主人向宾拱手行礼后下堂。宾随之下堂，面朝东站在西阶之西，正对着堂上西序的地方。主人来到大门内侧，面朝西南，向等候在此的众宾行三拜之礼，众宾都答以一拜之礼。到庭中后，主人向众宾拱手行礼后登堂，在东序端头坐下取爵，下堂洗濯，然后上堂酌酒，在西阶之上献给众宾。三位众宾之长登堂拜而受爵，主人拜而送之。他们坐下祭祀，站着饮酒；爵中的酒喝完后不必拜谢主人，只要将爵还授主人，然后下堂回到原位。众宾接受主人的献酒，不必拜谢就可以接过爵，然后坐下祭祀，站着饮酒。三位众宾之长中的每一位接受献酒时，有司都要将食品进于他的席前。众宾的席位前都进有干肉和肉酱。主人拿着饮干的酒爵从阼阶走下堂，放入洗旁的篚中，表示不再使用。

（以上为主人向众宾献酒。）

揖让升。宾厌众宾升。众宾皆升，就席。一人洗(1)，举觯于宾；升实觯，西阶上坐奠觯；拜，执觯兴。宾席末答拜。举觯者坐祭，遂饮，卒觯，兴；坐奠觯，拜，执觯兴；宾答拜。降洗，升实之，西阶上北面。宾拜。举觯者进，坐奠觯于荐西(2)。宾辞，坐取以兴，举觯者西阶上拜送。宾反奠于其所。举觯者降。

【注释】

(1)一人：指主人的赞礼者。

(2)坐奠觯于荐西：举觯者地位低贱，不敢亲授于尊者，所以放在荐西。

【译文】

主人向宾拱手行礼后先登堂。宾向众宾长揖后也随之上堂。接着，众宾之长也依次登堂，一一即席。赞礼者在庭中洗觯，向来宾举觯致意，表示旅酬开始。然后上堂酌酒，再到西阶上坐下放好觯，拜宾，执觯起身。宾在席末答拜还礼。赞礼者坐下祭祀，祭毕将觯中的酒喝完，起身。又坐下放好觯，拜宾，再执觯起身。宾答拜还礼。赞礼者下堂洗濯自己刚用过的觯，再上堂酌酒，站立在西阶之上，面朝北。宾拜谢之。赞礼者上前，接着坐下，将觯放在干肉和肉酱之西，表示不敢亲授于尊者。宾谦辞后，坐着从上接过觯并起身，赞礼者在西阶之上拜送宾。宾又返回，将觯放在席的西端。赞礼者下堂。

（以上为赞礼者举觯。）

大夫若有遵者(1)，则入门左(2)。主人降(3)。宾及众宾皆降，复初位(4)。主人揖让，以大夫升，拜至；大夫答拜。主人以爵降，大夫降。主人辞降。大夫辞洗，如宾礼；席于尊东。升，不拜洗。主人实爵，席前献于大夫。大夫西阶上拜，进受爵，反位。主人大夫之右拜送。大夫辞加席。主入对，不去加席(5)。乃荐脯醢。大夫升席。设折俎。祭如宾礼；不哜肺，不啐酒，不告旨，西阶上卒爵，拜。主人答拜。大夫降洗(6)，主人复阼阶，降辞如初。卒洗。主人盥(7)，揖让升。大夫授主人爵于两楹间，复位。主人实爵，以酢于西阶上，坐奠爵，拜；大夫答拜。坐祭，卒爵，拜；大夫答拜。主人坐奠爵于西楹南，再拜崇酒；大夫答拜。主人复阼阶，揖降。大夫降，立于宾南。主人揖让，以宾升；大夫及众宾皆升，就席。

【注释】

(1)遵者：本乡中出仕为大夫的人，其仪表足以令人遵循、效法。

(2)入门左：遵者不在门外等候主人迎接，直接入门。

(3)降：下堂到门内迎接遵者。

(4)初位：门左面朝东之位，即刚进门时站的位置。

(5)不去加席：大夫之席再重，与此相故不必撤去。

(6)降洗：准备向主人敬酒。

(7)盥：主人盥洗后自酌自饮，按理可以不盥，这里是为了尊重遵者。

【译文】

应邀而来的客人中如果有位高德昭的遵者，可以从门左侧进入。主人闻讯要下堂，亲自到门内迎接。宾和众宾不敢在堂上安坐，都下堂来，站到自己刚入门时站的位置。主人与大夫三次拱手谦让后登堂，主人拜谢大夫的光临，大夫答拜还礼。主人持爵下堂，准备为大夫洗濯，大夫随之下堂。主人辞谢大夫下堂，大夫劝阻主人洗爵，其间的仪节和主人为宾洗爵时一样。大夫的席位设在酒尊的东侧。主人洗完爵上堂时，大夫不必拜谢。主人往爵中酌酒后，在大夫席前献上。大夫在西阶之上拜谢主人，然后上前接过酒爵，回到原来的位置。主人站在大夫的右侧拜送大夫。主人为大夫设了两重席，大夫请求撤去上面一重。主人以辞对答，不撤去上面那重席。有司将干肉和肉酱进至大夫席前。大夫入席。此时有司摆上盛有节折的牲体的俎。大夫祭荐俎和酒的礼节和宾一样，只是不尝肺，不尝酒，也不必告谢主人的美酒，在西阶上将爵中的酒饮完后，拜谢主人。主人答拜还礼。于是，大夫下堂洗爵，准备回敬主人，主人走下阼阶，双方像刚才那样以礼相辞。大夫将爵洗濯干净，主人又洗手，彼此拱手谦让后登堂。大夫在堂上的东、西楹柱之间将爵授给主人，再回到自己原来的位置。主人喝完后又往爵中酌酒，先到西阶上坐下，放好爵，拜大夫；大夫以礼答拜。主人坐下祭祀，将爵中的酒饮完，拜大夫，大夫以礼答拜。主人在堂西楹柱南面放下爵，用再拜礼感谢大夫不嫌弃自己的薄酒，大夫以礼答拜。主人下阼阶，向大夫拱手行礼。大夫随之下堂，站在宾的南侧。主人与宾揖让后，先后上堂，大夫和众宾也随后上堂，一一入席。

（以上为尊者入门及献酢之礼。）

席工于西阶上，少东(1)。乐正先升，北面立于其西(2)。工四人，二瑟，瑟先；相者皆左何瑟，面鼓(3)，执越，内弦，右手相；入，升自西阶，北面东上。工坐，相者坐授瑟，乃降。笙入，立于县中(4)，西面。乃合乐：《周南·关雎》、《葛覃》、《卷耳》，《召南·鹊巢》、《采蘩》、《采蘋》。工不兴，告于乐正，曰：“正歌备。”乐正告于宾，乃降。

【注释】

(1)少东：乐工的席位在西阼的东侧，由西向东排列，最西侧的席位很近，所以说在西阶东。

(2)北面立于其西：乐正站的位置是在最西侧的乐工席的西侧，贴近西阶处。

(3)面鼓：瑟的鼓部在前面。

(4)县：同“悬”，悬挂钟磬的木架。

【译文】

乐工的席位设在西阶之上，稍稍往东的地方。乐正最先登堂，面朝北站在乐工席位的西侧。乐工共四人，其中二人鼓瑟，入场时鼓瑟者在前；搀扶鼓瑟者的人，都是荷瑟于左肩，瑟的鼓部朝前，左手指钩入瑟底的孔中，瑟弦朝内，右手扶着鼓瑟者；入场时，要从西阶上堂，面朝北，以东面的位置为尊。工坐下后，搀扶他们的人也坐下，将瑟交给他们，然后下堂。吹笙者入场后在堂下就位，站在悬挂钟磬的木架的中间，面朝西。于是，堂上、堂下的乐工合奏《诗经·周南》中的《关雎》、《葛覃》、《卷耳》以及《诗经·召南》中的《鹊巢》、《采蘩》、《采蘋》。奏毕，乐工不起身，只是报告乐正：“规定的乐曲演奏完毕。”乐正又向宾报告，然后下堂。

（以上为乐队合奏娱宾。）

主人取爵于上篚，献工。大师(1)，则为之洗。宾降，主人辞降。工不辞洗。卒洗，升实爵。工不兴，左瑟；一人拜受爵(2)。主人阼阶上拜送爵。荐脯醢。使人相祭。工饮，不拜既爵，授主人爵。众工不拜，受爵，祭饮；辩有脯醢，不祭；不洗。遂献笙于西阶上。笙一人拜于下(3)，尽阶(4)，不升堂。受爵，主人拜送爵。阶前坐祭，立饮，不拜既爵；升，授主人爵。众笙不拜(5)，受爵；坐祭，立饮；辩有脯醢，不祭。主人以爵降，奠于篚；反升，就席。

【注释】

(1)大师：君赐以爵位的乐工。

(2)一人：乐工。

(3)笙一人：四位吹笙者中年齿最长的人。

(4)尽阶：受爵后在阶上稍立，主人拜后随即降阶。

(5)众笙：其余三位吹笙者。

【译文】

主人从堂上的篚中取爵，向乐工献酒。对于大师，则要下堂为他洗爵，以示敬重。宾随主人下堂时，主人要辞谢。大师则不必下堂辞谢。酒爵洗毕，上堂酌酒。向乐工献酒，乐工不起身，将瑟移至身左边，以避让授爵者。只有乐正拜谢主人后受爵。主人则在阼阶之上拜送受爵者。由于乐工多是盲人，所以有司将干肉和肉酱进上，主人命人协助他们祭祀。乐工饮酒，饮毕不必拜谢，只要将酒爵授给主人。众工则不必拜谢主人就可以接爵，祭祀后方可饮酒；每人席前都进有干肉和肉酱，但不必祭祀。主人不下堂洗爵，在西阶上向堂下的吹笙者献酒。吹笙者中的一位年长者在堂下拜谢主人，然后走上台阶但不登堂。从主人手中接爵后即走下台阶，主人在堂上拜而送之后，在阶前坐下祭祀，站着将爵中的酒饮完，不必拜谢主人，但要登堂将酒爵奉还主人。其余的吹笙者则不拜谢主人就可以受爵，然后坐下祭祀，站起来饮酒，每人的席前都进有干肉和肉酱，但不必祭它。最后，主人执空爵下堂，将它放入篚中，回身上堂，入席。

（以上为向乐工献酒。）

主人降席自南方，侧降(1)；作相为司正(2)。司正礼辞，许诺。主人再拜，司正答拜。主人升就席。司正洗觯，升自西阶；由楹内适阼阶上，北面受命于主人；西阶上北面请安于宾(3)。宾礼辞，许。司正告于主人，遂立于楹间以相拜。主人阼阶上再拜，宾西阶上答再拜，皆揖就席。司正实觯，降自西阶，中庭北面坐奠觯，兴，退，少立(4)；进，坐取觯，兴；反坐，不祭，遂卒觯，兴；坐奠觯，拜，执觯兴；洗，北面坐奠于其所，兴；少退，北面立于觯南。未旅(5)。

【注释】

(1)侧降：主人降阶而宾不随之降阶，堂上只一侧有人降阶，所以说是“侧降”。

(2)作：使。相：即此前在门口迎宾的相。司正：正宾主之礼的官，饮酒时临时设立。

(3)安：止。乐宾已毕，宾准备离去，主人挽留之，请他安坐。

(4)少立：司正稍稍端正自己的站姿，以提醒宾主勿生懈怠。

(5)旅：按次序酬酒。

【译文】

主人从南方离席，独自下堂，命令刚才在门口迎宾的相担任监礼的司正。司正推辞一次后，同意担任。主人以再拜之礼相谢，司正答拜还礼。接着，主人登堂，回到自己的席位上。司正在堂下洗觯，然后从西阶上堂，从楹柱的内侧走到阼阶之上，面朝北，听命于主人。司正按照主人的吩咐，到西阶上，面朝北请求宾继续安坐。宾推辞一次后，表示同意。司正转告主人，并在堂上东、西楹柱之间协助宾主行拜礼。主人在阼阶之上以再拜之礼感谢宾的留坐，宾在西阶之上以再拜之礼相答。双方拱手谦让后入席。司正在觯中酌酒后，从西阶下堂，在庭中面朝北坐下，放好觯，接着起身，后退，端正自己的站姿；再上前，坐下端起觯，起身；然后再坐下，不祭酒，将觯中的酒全部喝完，又起身；再坐下放好觯，拜谢主人，然后执觯起身；洗完觯后，面朝北坐下，将觯放在庭中原处，再起身，稍稍退后，面朝北立在觯的南侧。此时，主人尚未依次向众宾酬酒。

（以上为设司正的仪式。）

三耦俟于堂西(1)，南面东上。司射适堂西，袒决遂(2)，取弓于阶西，兼挟乘矢(3)，升自西阶。阶上北面告于宾，曰：“弓矢既具，有司请射。”宾对曰：“某不能(4)。为二三子许诺(5)。”司射适阼阶上，东北面告于主人，曰：“请射于宾，宾许。”

【注释】

(1)三耦：古代射礼，以二人为一组，称为“耦”。天子用六耦，诸侯用四耦，大夫、士用三耦，称为“正耦”。乡射礼用大夫的正耦，所以是三耦。

(2)袒（tǎn）：露，此指脱去左袖。袒与肉袒不同，袒是退去左袖后，里面还有襦和中衣；肉袒则是退去左袖之内外衣，露出左臂。决：俗称“扳指”，又名抉，射箭时套在右手拇指上，用以钩弦，一般用象骨制作。遂：一作“拾”，即射韝，射箭时套在左臂上的臂衣，用以护臂及敛衣，一般用皮革制作。

(3)挟：持。乘（shèng）：四。古人好以四计数。兼挟乘矢，用左手拇指钩住弓弦，右手的食指、中指同时夹持四支箭。

(4)不能：不善于射，谦语。

(5)二三子：指众宾以下的人。

【译文】

由司射挑选的六名德才兼备的弟子，作为“三耦”的成员已经等候在西堂之下，面朝南而立，以站在东首者为尊。司射走到西堂之下，脱去左衣袖，戴上引弓用的扳指，套上护臂，从西阶的西侧取了弓，右手持弓，左手挟持弓弦和四支箭，西阶上堂。在西阶之上，面朝北报告宾：“弓箭都已经准备好，有司特来请求由您开始射箭。”宾谦词回答说：“我不擅长于此道，我还是答应有司开始射箭的请求吧。”司射到阼阶之上，面朝东北禀告主人，说：“我请求宾开始射箭，宾已同意。”

（以上为司射请宾射。）

司射降自西阶，阶前西面，命弟子纳射器(1)。乃纳射器，皆在堂西。宾与大夫之弓倚于西序(2)，矢在弓下，北括(3)。众弓倚于堂西，矢在其上(4)。主人之弓矢，在东序东。

【注释】

(1)射器：弓、矢、决、拾、旌、中、筹、丰等。

(2)“宾与”句：因下文有“东序东”之语，此处“西序”下当脱一“西”字。

(3)括：箭末端与弦接触的部位。

(4)上：堂西廉。廉指堂上南边屋檐之处。

【译文】

司射从西阶走下堂，在阶前面朝西，命令弟子将射礼所用的各种器具搬进来。于是弟子们把射具全部搬到西堂之下。宾与大夫的弓倚在堂的西序之西，箭放在弓的下面，箭的括部朝北。众宾的弓倚在西堂之下，箭放在堂廉上。主人的弓箭，都放在堂的东序之东。

（以上为弟子陈设射具。）

司射不释弓矢(1)，遂以比三耦于堂西(2)。三耦之南，北面，命上射曰：“某御于子(3)。”命下射曰：“子与某子射(4)。”

【注释】

(1)释：放下。司射从堂西取弓矢在手，一直未放下，以示正在行使其职。

(2)比：合。比三耦，从选定的六名弟子中，比较才能，将相近的两人合为一耦，共成三耦。

(3)上射：每耦两人，一人为上射，另一人为下射。武事尚右，所以上射立在右，下射立在左。某：指代下射的字。御：侍射。子：指上射。

(4)子：指下射。某子；某字指代上射的氏。下射称字，上射称子，是因为尊卑不同。

【译文】

司射不放下手中的弓箭，接着在堂下之西将六名选定的弟子按能力分成三耦。司射站在三隅的南面，面朝北，命令站在右侧的上射说：“某人将配合你射。”又命令站在左侧的下射说：“你与某人一起射。”

（以上为司射排定三耦。）

司正为司马(1)，司马命张侯(2)，弟子说束(3)，遂系左下纲。司马又命获者(4)：“倚旌于侯中(5)。”获者由西方，坐取旌，倚于侯中，乃退。

【注释】

(1)司正为司马：先前立司正是为了旅酬，至此已转入射事，所以命司正改任司马。

(2)张侯：将掩折着的侯张开。

(3)说：通“脱”。束：系在右上方的绳扣。

(4)获者：报靶者。射中则挥动旌旗唱获。

(5)旌：报靶用的旗帜。

【译文】

主人命令司正兼任司马之职。司马下令将掩折着的箭靶张开，于是弟子上前解开系在右上角的左下角的绳子，将它系在左边的柱子上。司马命令报耙者：“将报靶用的旌旗倚靠在箭靶的中央。”报靶者走到西方，坐下后将地上的旌旗拿起来，倚靠在箭靶的正中，然后退回西方。

（以上为司马令张侯。）

乐正适西方(1)，命弟子赞工，迁乐于下(2)。弟子相工(3)，如初入；降自西阶，阼阶下之东南，堂前三笴(4)，西面北上坐。乐正北面立于其南。

【注释】

(1)适西方：从西阶之东走至西阶之前。

(2)乐：指瑟。

(3)弟子：指乐工的弟子。

(4)笴（gǎn）：箭杆，长三尺。

【译文】

乐正从西阶之上的东侧走到西阶前，命令弟子们帮助各位乐工下堂，并将堂上的瑟全部搬到堂下，以便为即将进行的射礼腾出地方。弟子们搀扶乐工下堂的方式和程序，与上堂时一样；下堂从西阶走，然后到阼阶下的东南方向，离开东堂九尺远的地方，面朝西并排坐下，以北端的位置为尊。乐正则面朝北，站在他们的南侧。

（以上为乐工迁于堂下。）

司射犹挟乘矢，以命三耦；“各与其耦，让取弓矢(1)，拾(2)！”三耦皆袒决遂。有司左执弣(3)，右执弦，而授弓，遂授矢(4)。三耦皆执弓，搢三而挟一个(5)。司射先立于所设中之西南(6)，东面。三耦皆进，由司射之西，立于其西南，东面北上而俟。

【注释】

(1)让：揖让。射的顺序是上射先、下射后，此处命其互相揖让，是礼节性的，意在教其谦让。

(2)拾（jié）：轮流，更迭。

(3)有司：即弟子。弣（fǔ）：弓把的中部。

(4)遂授矢：弟子在西堂下陈设射具后，在原地等待，此时奉命分授弓矢。

(5)搢（jìn）：插。挟：夹在食指与中指之间。一个：一矢。

(6)中：盛筹的器皿。此时并未设中，只是指将要设中之处。

【译文】

司射依然用两指夹持着四支箭，用它命令三耦之人：“各自与自己的搭档揖让，然后取弓箭，依次而行，不得杂越！”三耦之人都脱去左袖，戴上扳指，套好护臂。在西堂之下等候的有司，左手握住弓的中部，右手抓住弓弦，将弓授予三耦之人，接着又授以箭。三耦之人都手执弓，箭则三支插入腰带中，一支夹在右手指间。司射率先立在将要放筹壶之处的西南侧，面朝东。三耦之人都从司射的西侧经过，站在他的西南侧，面朝东等候，以站在北首的位置为尊。

（以上为三耦取弓箭。）

司射东面立于三耦之北，搢三而挟一个，揖进；当阶，北面揖；及阶，揖。升堂，揖；豫则钩楹内(1)，堂则由楹外(2)。当左物(3)，北面揖；及物，揖。左足履物，不方足(4)，还，视侯中，俯正足(5)。不去旌。诱射(6)，将乘矢(7)。执弓不挟(8)，右执弦。南面揖，揖如升射；降，出于其位南；适堂西，改取一个(9)，挟之。遂适阶西，取扑(10)，搢之，以反位。

【注释】

(1)豫（xiè）：意同“榭”，或作“序”，州学名。钩：绕。

(2)堂则由楹外：乡射礼的地点或在序，或在庠，视行礼者所居处的近便而定。序与庠的结构不同，前者有室，后者无室，因此“物”（见下注）的位置也不同。序的“物”在大梁正下方，深入堂内；庠的“物”则在前梁的正下方、两楹柱之间的地方，位置靠外，所以射者上堂去踩“物”的路线就有“钩楹内”和“由楹外”的不同。

(3)物：用红色或黑色在地上画的“十”字，以便让射者站立时能取正其位。物的纵长三尺，横长一尺二寸。

(4)不方足：不并足。

(5)俯正足：俯身察看双足是否合于要求，一足踩在物的横画上，另一足踩在竖画上。

(6)诱：教、引导。

(7)将：行。

(8)挟：用拇指钩弦。

(9)改：更。改取一个，司射的四支箭都已射完，所以到此另取一箭挟之。

(10)扑：刑杖，用以挞伐违教者。

【译文】

三耦之人站定后，司射从筹壶的西南方回到三耦的北方，面朝东而立，先将手中四支箭中的三支插入腰带，另一支夹在指间，然后开始为三耦之人作射仪的示范。先在所立之处朝东拱手行礼，走到正对着西阶的路上时，又朝北拱手行礼；走到西阶下，再次面朝北拱手行礼；这是在堂下的三次拱手礼。上堂后，朝北拱手行礼；如果是在序行礼，就绕到西楹柱的内侧向东走；在庠行射礼，则从西楹柱的外侧向东走。走到画在地上的射位符号右侧时，要面朝北行拱手礼。左足踩到射位符号时，不要马上并足，而要旋转右足，先回头观察靶的中部，表示自己一心想着射箭的事，然后再俯身察看双足是否已按规定踩在射位符号上。此时，报靶者不必把倚靠在靶正中的旌旗司射开始做射箭的示范动作，将四支箭全部射完。这时，只是拿着弓，不再用拇指拉弦，因为箭已射完，右手搭在弦上。然后，朝南方行拱手礼。行拱手礼的仪节如同当初升堂之时样，礼毕下堂，从他自己的位置的南侧走过，来到西堂之下，另外取一支箭，夹在指间。随即走到西阶之西，取出刑杖，插在腰带上，再返回原先站的位置。

（以上为司射教射。）

司马命获者执旌以负侯。获者适侯，执旌负侯而俟。司射还(1)，当上耦，西面作上耦射(2)。司射反位。上耦揖进，上射在左，并行；当阶，北面揖(3)；及阶，揖。上射先升三等，下射从之，中等(4)。上射升堂，少左(5)；下射升，上射揖，并行。皆当其物(6)，北面揖；及物，揖。皆左足履物，还，视侯中，合足而俟。司马适堂西，不决遂，袒执弓，出于司射之南，升自西阶；钩楹，由上射之后，西南面立于物间；右执箫(7)，南扬弓，命去侯。获者执旌许诺，声不绝，以至于乏；坐，东面偃旌，兴而俟。司马出于下射之南，还其后，降自西阶；反由司射之南，适堂西，释弓，袭(8)，反位，立于司射之南。司射进，与司马交于阶前，相左(9)；由堂下西阶之东，北面视上射，命曰：“无射获(10)，无猎获(11)！”上射揖。司射退，反位。乃射，上射既发，挟弓矢；而后下射射，拾发(12)，以将乘矢。获者坐而获(13)，举旌以宫，偃旌以商(14)；获而未释获(15)。卒射，皆执弓不挟(16)，南面揖，揖如升射。上射降三等，下射少右，从之；中等，并行，上射于左。与升射者相左，交于阶前，相揖。由司马之南，适堂西，释弓，说决拾(17)，袭而俟于堂西，南面，东上。三耦卒射，亦如之。司射去扑，倚于西阶之西，升堂，北面告于宾，曰：“三耦卒射。”宾揖。

【注释】

(1)还：转身。此时三耦在西阶下的西南方，面朝东；司射在其左前方，也是面朝东，所以必须左转而向西，方能发命。

(2)作：使，命令。命上耦登堂而射。

(3)北面揖：上耦揖进是面朝东向前，走至当阶处，则转身朝北，所以又变成面朝北。

(4)中等：中间空一级台阶。上射走上第三级台阶，下射才走上第一级台阶，中空一等，以示尊敬。

(5)少左：稍稍向左站立。上射先升阶，下射随其后。上射登堂后，为了给下射让出上阶后站立的位置，所以稍向左避。两人并立后，再转身向东行。

(6)皆当其物：上射对着右边的射位符号，下着对着左边的射位符号。

(7)箫：或作“肖”，弓的末端，因形状如箫的头部，故名。

(8)袭：穿衣，加衣。此指将脱下的左袖重新穿上。

(9)相左：司马南行，司射北行，在阶前相交。司马在西侧，司射在东侧，南行者以东为左，北行者以西为左，所以说是相左。

(10)无射获：不得射伤人。获，指报靶人，易被射者误伤。

(11)无猎获：不得惊吓人。猎，指箭从人身旁穿过。

(12)拾（jiè）发：轮流交替地射箭。拾：更递、轮流。

(13)坐而获：报靶者在别人射箭时是坐着的，旌旗在身旁地上，一旦有人射中，就举起旌旗，大声喊“获”。获有获得、射中之意。

(14)“举旌”二句：宫、商指声调的高低，宫声高于商举旌唱获时，声调为宫，放下旌旗时，仍在唱获，但调已降低为商。

(15)获而未释获：虽有射中者，但不计算各人射中的次数。三耦之射是习射，所以不计胜负。

(16)不挟：不再加箭于弦上，只是用右手执弦，表示已射完。

(17)说：通“脱”。

【译文】

司马命令报靶者拿着旌旗背朝箭而立，为射者指示靶的位置。报靶者奉命走到靶前，手执旌旗，背朝箭靶，继续等待司马的命令。司射转身向西，走到对着上耦站立的位置，面朝西，命令上耦到指定的位置去射击。命毕，司射返回原位。上耦的两位射手拱手谦让后一起往东前进，上射走在左侧，下射走在右侧，并排而行；走到正对着西阶的地方，两人面朝北拱手谦让，然后北行；到西阶下，再次拱手谦让。于是，上射先登阶，走到第三级台阶上时，下射才走上第一级台阶，两人之间要空一级台阶。上射走到堂上后，要略向左侧站立，以便为下射让出登堂的地方，并在此等待他；下射登堂后，上射面朝东向他拱首行礼，然后并排向东走去。当两人都走到正对着射位符号的地方时，面朝北行拱手礼，然后北行；走到射位符号前时，再次面朝北行拱手礼。两人都用左足踩住射位符号，然后转身向西，扭头察看南方的箭靶的中部，再调整步式，等待司马和司射的命令。司马走到西堂之下，不戴扳指，也不套护臂，只是袒去左袖，手执着弓，从司射的南侧走过，然后从西阶登堂；上堂后，绕到西楹柱之北再向东，走到上射的后面，再面朝西南站在上下射的射位符号之间，用右手执住弓的末端，向南方扬起，命令在箭靶中央站立的报靶者迅速离开。报靶者拿起旌旗，一边应诺、一边离开，应诺的声音一直到他走到靶侧后方的挡箭牌处才停止；接着坐下，面朝东将旌旗放下，再起立等待命令。司马从下射的南侧走过，绕到他的身后，从西阶下堂；再从司射位置的南侧走过，一直到西堂之下，放下手中的弓，穿上左衣袖，回到自己的位置，在司射位置的南面站定。与此同时，司射从西堂之下北行，与司马在西阶前交错时，对方都在各自的左方。司射站在堂下西阶的东侧，面朝北注视着上射，命令道：“不得射伤报靶者！不得惊吓报靶者！”上射听后向司射行拱手礼。司射便退下，回到自己的位置。于是，开始射击，上射射完一箭后，从腰间抽出一支箭搭在弦上，然后由下射射，如此轮流更替，直至将各自的四支箭射完。报靶者坐着向堂上报告射中的结果，报靶的声调要有变化，举起旌旗喊时，声调用“宫”，放下旌旗时，则声调下降为“商”；由于这时是习射，所以即使射中，也不统计各人射中的次数。射毕，上射和下射都不再将箭搭在弦上，而只是用右手执弓弦，表示已射完，接着面朝南行拱手礼，下堂。拱手下堂的仪节与登堂射箭时一样。上射走下第三级台阶时，下射要稍稍右侧跟随，两人之间仍要隔开一级台阶。下堂后并排而行，上射在左侧。此时，中耦已开始离位上堂，在西阶前与上耦交错，对方都在各自的左侧，双方相揖致意。上耦从司马的南侧走过，直到西堂之下，再放下弓，脱下扳指和护臂，穿上衣袖，在原地待命，站立时面朝南，以东首的位置为尊。三耦射完，其仪节也都是如此。于是，司射将刑杖从腰间抽出，倚靠在西阶之西，然后上堂，面朝北向宾禀告说：“三耦都已射毕。”宾向司射行拱手礼。

（以上为三耦射的第一番射。）

司射降，搢扑，反位。司马适堂西，袒执弓，由其位南，进；与司射交于阶前，相左。升自西阶；钩楹，自右物之后，立于物间；西南面，揖弓，命取矢。获者执旌许诺，声不绝，以旌负侯而俟。司马出于左物之南，还其后，降自西阶；遂适堂前，北面立于所设楅之南(1)，命弟子设楅。乃设楅于中庭，南当洗，东肆(2)。司马由司射之南，退，释弓于堂西，袭，反位。弟子取矢，北面坐委于楅(3)，北括，乃退。司马袭进，当楅南，北面坐，左右抚矢而乘之。若矢不备，则司马又袒执弓如初，升命曰：“取矢不索(4)！”弟子自西方应曰：“诺！”乃复求矢(5)，加于楅。

【注释】

(1)楅（fú）：或作“箙”，一种放置箭矢的器具，两端作龙首形，器身饰有兽皮。

(2)东肆：呈东西向陈放，以西为上。

(3)委：加，放。

(4)不索：不尽，不够。

(5)求：取。

【译文】

司射下堂，将刑杖插在腰带内，返回原位。与此同时，司马走到堂下之西，脱去左袖，拿着弓，经由他的原位之南，向前走去；在西阶之前与司射交错而过，对方都在各自的左侧。接着司马从西阶上堂，绕至楹柱的后面往东，走到右侧的射位符号之后停下，再到左、右射位符号之间立定，面朝西南，双手持弓而向外推之，命令弟子取箭。报靶者手执旌旗，连声应诺，声音连绵不绝，随即执旌旗站到箭靶之前，等待司马的命令。司马从左侧的射位符号之南经过，转身走到它的后面，再走下西阶；接着走到堂前，面朝北立在将要陈放箭架处的南面，命令弟子陈放箭架。于是将箭架设在庭中，其南正对着洗，按首西尾东的方向放置。接着，司马从司射的南侧走过，退下，到西堂之下放下弓，穿上左衣袖，回到原位。弟子奉命取来箭，面朝北坐下，将箭摆在箭架上；箭尾朝北，退下。司马穿上左衣袖后，前行到正对着箭架的南面，朝北坐下，左右手将箭按四支一份分好。如果箭数不够，司马要脱去左袖，拿起弓，就像当初那样，上堂命令说：“箭的数量没有取足！”弟子在他西方回答说：“是。”再去取来箭，并将它摆在箭架上。

（以上为陈放箭矢。）

司射倚扑于阶西，升，请射于宾(1)，如初(2)。宾许诺。宾、主人、大夫若皆与射，则遂告于宾，适阼阶上告于主人，主人与宾为耦；遂告于大夫，大夫虽众，皆与士为耦。以耦告于大夫，曰：“某御于子。”西阶上，北面作众宾射。司射降，搢扑，由司马之南适堂西，立，比众耦(3)。众宾将与射者皆降，由司马之南适堂西，继三耦而立(4)，东上。大夫之耦为上，若有东面者，则北上。宾、主人与大夫皆未降，司射乃比众耦辩(5)。

【注释】

(1)请射：请三耦以外的宾客都射。“请射于宾”，有听命于宾的意思。

(2)如初：如前登堂后在西阶上北面而告之仪。

(3)比众耦：按照众宾的情况，一一配合为耦。

(4)继三耦而立：立在三耦之西。

(5)比众耦辩：将众耦全部搭配完毕。

【译文】

司射将刑杖斜倚在西阶的西侧，接着上堂，请问宾是否让三耦以外的宾客都来射箭。其间仪节与先前告宾时一样。宾表示同意。如果宾、主人、大夫都要参与射箭，则要把宾的射耦告诉宾。再到阼阶上禀告主人，主人与宾配合为一耦。又要把射耦告知所有与会的大夫，大夫人数虽多，但都必须与士配合为耦，以示自谦。将合耦者的姓名告诉大夫时，说：“某人将御射于您。”然后，司射在西阶之上，面朝北请开始射箭。接着，司马下堂，刑杖插在腰带中，经由司马的南侧，走到西堂之西立定，准备将众宾一一配合为耦。众宾中将要参与射事的都走下西阶，经由司马的南面走到西堂之西，接在三耦的西侧向西排列，而以站在东首者为尊。众宾的排列，以年齿为序，所以，有大夫的耦必定排在尊上的位置，如果众宾的人数太多，堂西之位站不下，则可让他折而向南排列，面朝东，以北端的位置为尊。宾、主人和大夫都在堂上，不下阶，准备射箭。此时，司射将堂下的众宾全部配合成耦。

（以上为司射请射，比耦。）

遂命三耦拾取矢(1)，司射反位。三耦拾取矢，皆袒决遂，执弓，进立于司马之西南。司射作上耦取矢(2)，司射反位。上耦揖进；当楅北面揖，及楅揖。上射东面，下射西面。上射揖进，坐，横弓(3)；却手自弓下取一个(4)，兼诸弣(5)，顺羽，且兴(6)；执弦而左还，退反位，东面揖。下射进，坐，横弓；覆手自弓上取一个(7)，兴；其他如上射。既拾取乘矢，揖，皆左还；南面揖，皆少进；当楅南，皆左还，北面，搢三挟一个；揖，皆左还，上射于右；与进者相左，相揖；退反位。三耦拾取矢，亦如之。后者遂取诱射之矢(8)，兼乘矢而取之，以授有司于西方，而后反位。

【注释】

(1)拾取：上射取一箭，下射取一箭，如此轮流，直至每人都取满四支箭。

(2)作上耦取矢：向左转身至正对着上耦的地方，面朝西命上耦取箭。

(3)横弓：弓南北向横放。因射者是东西向而坐，故以南北为横。

(4)却手：仰手，手心向上。

(5)兼诸弣（fǔ）：并；弣，弓把的中部；将矢并在左手弓把间。

(6)且兴：一边理顺箭上的羽毛，一边起身。

(7)覆手：手心向下。

(8)诱射之矢：司射教三耦射时所用的四支箭。

【译文】

于是命令三耦轮流取箭，司射返回原位。三耦轮流更迭地取满四支箭，然后都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿着弓，前行至司马西南方立定。司射转身走到正对着上耦的地方，命令他们取箭，自己则返回原位。上耦的两位射手拱手行后往东前进，走到正对着箭架的地方，面朝北行拱手礼，然后向北行进。走到箭架前再次行拱手礼。接着两人转身而立，上射面朝东，下射面朝西。上射向下射行拱手礼，走到箭架的西侧，坐下，弓横放在身前，弓背朝上，弓弦向下；右手掌心向上从弓弦下边伸出，从箭架上取一支箭，将箭的前部并在右手与弓把之间，右手理顺箭后部的羽毛，一边起身；接着，执弓弦而向左转身，退回原位，面朝东行拱手礼。然后，下射走到箭架的东端，坐下，将弓南北向放在身前；右手掌心向下从弓的上方伸向箭架的左侧取一支箭，起身；其余的仪节与上射一样。如此轮流更迭，各取四箭之后，彼此相向揖让，然后都向左转身，面朝南拱手行礼，并略向箭架靠近；走到正对着箭架的南方，又都向左转身，面朝北，将手中的四支箭，三支插入腰带中，另一支挟在指间；再相向行拱手礼，然后向左转身走回原位，行进时上射在右侧；途中，与正往箭架走的中耦相遇错过，对方都在各自的左侧，此时双方拱手致意，然后上耦回到原位。三耦轮流更迭取箭的仪节，也都是如此。最后取箭者，要将司射诱射的四支箭和自己的四支箭一起取来，在堂的西方授给有司，然后返回原位。

（以上为三耦取箭。）

众宾未拾取矢(1)，皆袒决遂，执弓，搢三挟一个；由堂西进，继三耦之南而立，东面，北上。大夫之耦为上。

【注释】

(1)众宾未拾取矢：众宾在堂下各自取四支箭，但不轮流拿取。

【译文】

堂下的众宾各自取四支箭，而不必轮番拿取，接着都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，再拿着弓，在腰间插三支箭，指间挟一支箭；从西堂之西往南，走到三耦的南面顺序而立，面朝东，以北面的位置为尊。有大夫的耦为尊。

（以上为众宾取弓箭。）

司射作射如初。一耦揖升如初。司马命去侯，获者许诺。司马降，释弓反位。司射犹挟一个，去扑，与司马交于阶前，升，请释获于宾(1)；宾许。降，搢扑，西面立于所设中之东；北面命释获者设中，遂视之。释获者执鹿中(2)，一人执算以从之(3)。释获者坐设中，南当楅，西当西序，东面；兴受算，坐实八算于中(4)，横委其余于中西，南末(5)；兴，共而俟。司射遂进，由堂下，北面命曰：“不贯不释(6)！”上射揖。司射退反位。释获者坐取中之八算，改实八算于中，兴，执而俟。

【注释】

(1)释获：释筹于地。射时用筹计算各人射中的次数。

(2)鹿中：盛筹的器具，外表为鹿形，背上有凿孔，可以放八根筹。

(3)算：代表射中的筹。

(4)八算：一耦两人，每人四矢，共八矢，所以用八算对应记之。

(5)南末：算的末端朝南。

(6)不贯不释：贯，箭射穿靶而不落下；箭不贯穿靶则不得释筹。

【译文】

司射命令一耦开始射击，其仪节与诱射时相同。一耦的双方相互拱手行礼后登堂，其仪节也和诱射时相同。司马命令报靶者离开靶位，报靶者应诺。接着，司马下堂，放下弓回到原位。司射则指间还挟着一支箭，表示尚有职责在身，只是将插在腰中的刑杖去掉了，走到西阶前时，与司马交错而过。接着升堂，请问宾是否可以释筹于地，以计算胜负，宾表示同意。于是，司射下堂，将刑杖插入腰间，面朝西站在将要设置盛筹器之地的东侧，再面朝北命令释筹者设置盛筹器，并在一旁指示设置的方法以及如何算数、报知胜负结果。释筹者抬来鹿形的盛筹器。另一人捧着算筹跟随其后。释筹者坐下后放置好盛筹器，使它南面正对着箭架，西面正对着堂上的西夹室之墙，面向东方；然后起身接过算筹，再坐下，将八支算筹放入鹿形盛筹器的孔中。剩余的算筹则横放在盛筹器的西侧，将筹的末端全部朝南，再起身，恭恭敬敬地等待射事开始。此时司射进来，经由堂的下面，面朝北命令说：“不射穿箭靶的不许释筹！”上射拱手向司射行礼。司射退而回到原位。释筹者坐下，取出盛筹器中的八支算筹，准备计数，又往盛筹器中放入另外八支算筹，准备为下一耦射时使用，接着起身，拿着算筹，等待射事开始。

（以上为司射命射以及作释筹的准备。）

乃射(1)，若中，则释获者坐而释获，每一个释一算。上射于右，下射于左(2)，若有余算，则反委之(3)。又取中之八算，改实八算于中，兴，执而俟。三耦卒射。

【注释】

(1)射：指上、下射在堂下交替射箭。

(2)“上射”二句：射箭时上射在右，下射在左，所以释筹时也如此。

(3)则反委之：八支箭不一定全部射中，因此手中可能会有剩余的算筹，则可将它放到盛筹器西侧。

【译文】

于是开始射击。如果射中箭靶，释算筹者就坐着将算筹丢在地上，每中一箭，丢一支算筹。上射的算筹丢在右边，下射的算筹丢在左边。如果箭已射完，手中还有剩余的算筹，就将它送回到盛筹器的西侧放好。又将盛筹器中的八支算筹拿出来，再重新放入八支算筹，接着起身，拿着算筹等待再射。如此，三耦全部射毕。

（以上为三耦释算筹而射。）

宾、主人、大夫揖，皆由其阶降揖。主人堂东袒决遂(1)，执弓，搢三挟一个。宾于堂西亦如之。皆由其阶(2)，阶下揖，升堂揖。主人为下射，皆当其物，北面揖，及物揖，乃射；卒，南面揖，皆由其阶，阶上揖，降阶揖。宾序西，主人序东，皆释弓，说决拾，袭，反位；升，及阶揖，升堂揖，皆就席。

【注释】

(1)堂东：东堂之下。

(2)皆由其阶：各从其阶。宾从西阶上下，主人从阼阶上下，与三耦由同一阶先后上下不同。

【译文】

宾、主人、大夫相互拱手谦让后，各自从西阶或阼阶下堂，并再次拱手行礼。主人到东堂之下脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿起弓，将三支箭插入腰间，另一支箭挟在指间。宾在西堂之下也是如此行事。上堂时也都各自从原阶经过，先在阶下面朝北相揖让，到堂上后面朝北再次拱手行礼。主人担任下射，以示谦敬；与宾一起走到正对着射位符号的地方，面朝北行拱手礼；踩到射位符号时面朝北再次行拱手礼，然后射箭。射毕，双方面朝南行拱手礼，都站在各自的阶上，在阶上行拱手礼，下阶后再次行拱手礼。接着，宾在堂的西夹室墙前，主人在堂的东夹室墙前，各自放下弓，脱下扳指与护臂，穿上左衣袖，返回原位，接着升堂，走到阶上面朝北相互拱手行礼，升堂后面朝北再次拱手相让，分别入席。

（以上为宾与主人射。）

大夫袒决遂，执弓，搢三挟一个，由堂西出于司射之西，就其耦(1)。大夫为下射，揖进；耦少退。揖如三耦(2)。及阶，耦先升。卒射，揖如升射，耦先降。降阶，耦少退。皆释弓于堂西，袭。耦遂止于堂西，大夫升就席。

【注释】

(1)耦：指与大夫相配为耦的士。就其耦，就位于耦之南。

(2)揖如三耦：揖让之礼与三耦相同。其实“耦少退”的仪节三耦没有，其余相同。

【译文】

大夫脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿着弓，腰间插着三支箭，指间挟着另一支箭，从西堂之下走出来，经由司射的西侧，站到其配耦者的南面。大夫担任下射，以示谦恭，向上射行拱手礼后前行；其配耦者稍稍后退，以示谦避。彼此拱手谦让的礼节与三耦一样。走到西阶前，配耦者先上堂。射完后，拱手谦让的礼节与升堂射箭时的一样。配耦者先下堂。大夫下堂时，配耦者稍稍后退，以示谦避。大夫和士都在西堂之下放下弓，接着穿上左衣袖。配耦者就此在西堂之下止步，大夫则登堂入席。

（以上为大夫与耦射。）

众宾继射(1)，释获皆如初。司射所作，唯上耦(2)。卒射，释获者遂以所执余获，升自西阶，尽阶，不升堂。告于宾曰：“左右卒射。”降，反位，坐委余获于中西；兴，共而俟。

【注释】

(1)众宾：指不与大夫配合为耦的众宾。

(2)唯上耦：众宾也两两相配成耦，因耦数多，所以司射所作（命）只有上耦，其余之耦则顺序而射。

【译文】

于是由众宾接着射，释筹者计中靶次数的方法与刚才一样。司射下令射箭，只对众耦中的耦。射毕，释筹者拿着剩余的算筹，从西阶上堂，但走到最后一级便停止，不登堂。然后向宾禀告说：“左右射都已射毕。”接着下堂，返回原位，坐下，将剩余的算筹放在盛筹器的西侧，再起身，恭恭敬敬地等待数算筹。

（以上为众宾射。）

司马袒决执弓(1)，升命取矢，如初。获者许诺，以旌负侯，如初。司马降，释弓，反位。弟子委矢，如初。大夫之矢，则兼束之以茅(2)，上握焉(3)。司马乘矢如初。

【注释】

(1)决：衍文，应删去。

(2)兼束之以茅：大夫之箭不必如其他人那样一一数取，有司已四支一束用茅草扎好。

(3)上握：束茅之处在箭中部手握处的下面，所以说是“上握”。手握在束箭处之上，则离箭镞近而离箭羽远，不易损坏羽毛。

【译文】

司马脱去左袖，拿起弓，上堂命令取回射出的箭，其间仪节与先前一样。报靶者闻声应诺，拿着旌旗背朝箭靶站好，如同先前所做的一样。司马下堂，放下弓，返回原位。弟子们往箭架上放置箭，方式与先前一样。大夫用的箭，则每四支用茅草裹束在一起，裹束的位置在箭中部握手处的下面。司马如前那样，将箭架上的箭四支四支地数取。

（以上为司马命取箭。）

司射遂适西阶西，释弓，去扑，袭；进由中东，立于中南，北面视算。释获者东面于中西坐，先数右获。二算为纯，一纯以取，实于左手(1)；十纯则缩而委之(2)，每委异之(3)；有余纯，则横于下(4)。一算为奇(5)，奇则又缩诸纯下。兴，自前适左，东面；坐，兼敛算(6)，实于左手；一纯以委，十则异之，其余如右获。司射复位。释获者遂进取贤获(7)，执以升，自西阶，尽阶，不升堂。告于宾。若右胜，则曰：“右贤于左。”若左胜，则曰：“左贤于右。”以纯数告(8)；若有奇者，亦曰奇。若左右钧(9)，则左右皆执一算以告，曰：“左右钧。”降复位，坐，兼敛算，实八算于中，委其余于中西；兴，共而俟。

【注释】

(1)实于左手：右手按两筹为纯数而取之，再放到左手上。

(2)缩：纵。释获者面朝东而坐，所以以东西方向为纵，南北方向为横。宿指算筹是纵向放置的。

(3)每委异之：每十纯则另放一堆，以便于计数。

(4)横于下：横向放在每十纯一堆的西侧。释获者面朝东，故以西为下。

(5)奇：单数，意为不足。

(6)兼敛算：计算左获的算筹时，先将所有的算筹抓在左手上，此即“兼敛”，再用右手计算数量。

(7)贤：胜方，胜者为贤。贤获，胜方的算筹。

(8)以纯数告：向宾报告胜负情况，只要告知胜方净胜数。若净胜数为双数，就以“纯数”报告；若是单数，则要将单数也报出。例如胜方净胜十筹，则报以“五纯”；净胜九筹，则报以“四—奇”。

(9)左右钧：左获与右获的筹数相等。

【译文】

于是司射走到西阶之西，放下弓和刑杖，穿上左衣袖；向北走到盛筹器的东侧，再转而走到它的南侧，面朝北指导并监督释筹者统计算筹的数量。释筹者在盛筹器的西侧面朝东坐下，先数右面那一堆算筹。计数时，以两根算筹为一“纯”，右手一纯一纯地取起放在左手上；取满十纯则作一堆，纵向放在盛筹器的西侧；再取满十纯时，应另作一堆分开放；剩下的筹，如果是双数，就按“纯”为单位，横向放在十纯一堆的西侧，如果是单数，则要把零单的筹竖向放在“纯”的西侧，使总数一目了然。然后起身，从右获的算筹前走到左获的算筹前，面朝东坐下，先将地上所有的左获的筹拿起来放在左手上，再用右手两根两根地数着往地上放，放满十纯就另起一堆再放，剩余的算筹按上述计算右获时的办法放置。计毕，司射回复到原位。释筹者将胜方净胜的算筹拿在手上，从西阶上堂，到最后一级台阶停住，不再往堂走。在这里向宾报告比赛结果。如果是右获一方胜，就说：“右方胜了左方。”如果是左获方胜，就说：“左方胜了右方。”净胜数如果是双数，要以“纯”为单位报告；如果有单数，则在纯数之后再报单数。如果左、右获算筹的数量相等，就从双方的算筹中各取出一支报告宾，说：“左、右方算筹的数量相等。”接着，下堂回到原位，面朝东坐下，再将地上的算筹放在左手中，数出八根，放入盛筹器的孔中，剩下的全部放在盛筹器的西侧；然后起身，恭恭敬敬地等待下一个命令。

（以上为统计算筹。）

司射适堂西，命弟子设丰(1)，弟子奉丰升，设于西楹之西，乃降。胜者之弟子洗觯，升酌，南面坐奠于丰上；降，袒执弓，反位。司射遂袒执弓，挟一个，搢扑，北面于三耦之南，命三耦及众宾：“胜者皆袒决遂，执张弓(2)。不胜者皆袭，说决拾，却左手，右加弛弓于其上(3)，遂以执弣。”司射先反位。三耦及众射者皆与其耦进立于射位(4)，北上。司射作升饮者，如作射。一耦进，揖如升射，及阶，胜者先升，升堂，少右。不胜者进，北面坐取丰上之觯；兴，少退，立卒觯；进，坐奠于丰下；兴，揖。不胜者先降，与升饮者相左，交于阶前，相揖；出于司马之南，遂适堂西；释弓，袭而俟。有执爵者(5)。执爵者坐取觯，实之，反奠于丰上。升饮者如初。三耦卒饮。宾、主人、大夫不胜，则不执弓，执爵者取觯，降洗，升实之，以授于席前，受觯，以适西阶上，北面立饮；卒觯，授执爵者，反就席。大夫饮，则耦不升。若大夫之耦不胜，则亦执弛弓，特升饮(6)。众宾继饮，射爵者辩，乃彻丰与觯。

【注释】

(1)丰：放爵、觯等饮酒器的器具，形似豆而低。

(2)张弓：弦拉紧的弓。

(3)弛弓：弦放松的弓。

(4)射位：最初射箭的位置，在司射和司马的西南方。

(5)执爵者：指赞者。执爵酌酒本由弟子担任其事，因弟子都参与射事，此时要洗觯及饮酒，而赞者未射，所以代弟子行事。

(6)特升饮：单独上堂饮酒。上射与下射一般应同时上、下堂，但大夫位尊，其耦为士，位卑，所以不必同时上堂饮酒。相反，如果士上堂饮酒，大夫也不上堂。

【译文】

司射走到西堂之下，命令弟子摆设放置饮酒器的器具“丰”。弟子捧着丰走上堂，放置在西楹柱的西侧，然后下堂。胜方的弟子在堂下洗觯，接着上堂酌酒，面朝南坐下，将觯放在丰的上面；再下堂，脱去左袖，拿着弓，返回原位。于是，司射脱去左袖，拿着弓，右手指间挟一支箭，将刑杖插在腰间，面朝北站在三耦之南，命令三耦和众宾：“胜方射手一律脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿起拉紧弦的弓。负方射手一律穿上左衣袖，脱下扳指和护臂，右手将弦松开的弓放在左手上，左手握住弓把的中部。”命毕，司射先返回原位。三耦以及其余的射手都和各自的合耦者一起走到射礼开始时所立的位置，以北首的位置为尊。司射命令他们升堂饮酒的仪节，与先前命令他们射箭一样。每一耦的射手上前时，都要象先前升堂射箭时那样拱手相让，走到西阶前，胜方射手先登阶，走到堂上后，要稍稍向右站立，以避让上堂的负方射手。负方射手上堂后，面朝北坐下，从丰上取觯；起身，稍稍后退，站着将觯中的酒喝完；再上前，坐下将觯放在丰的下面；起身，向胜的射手行拱手礼。下堂时，由负方射手先走，在西阶之前与接着上堂饮酒的下一耦射手交错而过，对方都在各自的左侧，互相拱手行礼；接着，上耦从司马的南侧走过，直到西堂之下；再放下弓，穿上左衣袖待命。堂上的执爵者由赞者代理。执爵者坐着取过觯，酌上酒，将觯放在丰的上面。其后诸耦，上堂饮酒的仪节与此相同。于是，三耦都已上堂饮酒完毕。宾、主人和大夫如果是负方，那么不必拿弓，以示尊优，由执爵者拿了觯，下堂洗濯，再上堂酌酒，并在他们的席前敬授。他们接过觯后，走到西阶之上，面朝北站着饮酒；将酒饮毕，将觯交给执爵者，然后返回就席。大夫是尊者，上堂饮酒时，作为其合耦者的士不能随之而上。如果大夫的合耦者是负方，那么也应拿着弦松弛的弓单独上堂饮酒。于是，众宾像三耦那样继续上堂饮酒，等负方的射手全部上堂饮过罚酒后，再撤去堂上的丰和觯。

（以上是罚负方的射手。）

司马洗爵，升实之以降，献获者于侯。荐脯醢，设折俎，俎与荐皆三祭(1)。获者负侯，北面拜受爵，司马西面拜送爵。获者执爵，使人执其荐与俎从之(2)；适右个(3)，设荐俎。获者南面坐，左执爵，祭脯醢，执爵兴；取肺，坐祭，遂祭酒；兴，适左个，中皆如之。左个之西北三步(4)，东面设荐、俎。获者荐右东面立饮，不拜既爵。司马受爵，奠于篚，复位。获者执其荐，使人执俎从之，辟设于乏南(5)。获者负侯而俟。

【注释】

(1)“司马”六句：这一节记祭侯。在侯的中部及左、右等三处设荐与俎，并以酒祭之，故称“三祭”。

(2)人：主人的赞者，即前面设荐俎的人。

(3)个：偏，侧。侯朝北，以东为右，所以称“右个”。

(4)左个之西北三步：侯左侧西北方向三步。这是报靶者受献的正位，所以执爵立于此。

(5)辟设于乏南：将荐、俎迁设于乏的南面，以避开侯中间的举、放旌旗处。

【译文】

司马在堂下洗濯酒爵，接着上堂酌酒，再下堂，到箭靶之前向报靶者献酒。赞礼者准备干肉、肉酱和盛有节解的牲体的小案，到靶前的左、中、右三处致祭。报靶者背朝箭靶而立，面朝北拜谢司马，并接过酒爵，司马则面朝西拜送受爵者。报靶者捧着酒爵，让赞礼者捧着干肉、肉酱和肉俎跟随其后；先到靶的右侧，将干肉、肉酱和肉俎放好。报靶者面朝南坐下，左手执持酒爵，祭干肉和肉酱，接着执爵起身；从俎上取过祭肺，坐下祭祀，又祭酒；祭毕，起身到靶的左侧祭祀，最后到靶的中部祭祀，仪节都是如此。然后，在靶左侧祭祀之处的西北三步的地方，面朝东摆放好干肉、肉酱和肉俎。报靶者站在干肉和肉酱的右侧，面朝东饮酒，饮毕不需拜谢司马。司马接过空爵，放入篚中，再回到原位。报靶者又捧着干肉和肉酱，让赞礼者捧着折俎跟随其后，将祭食全部迁设于挡箭牌的南面。报靶者又走到靶的前面，站着等候命令。

（以上为司马向报靶者献酒。）

司射适阶西，释弓矢，去扑，说决拾，袭(1)；适洗，洗爵；升实之，以降，献释获者于其位，少南(2)。荐脯醢，折俎(3)，有祭。释获者荐右东面拜受爵，司射北面拜送爵。释获者就其荐坐，左执爵，祭脯醢；兴，取肺，坐祭，遂祭酒；兴，司射之西，北面立饮，不拜既爵。司射受爵，奠于篚。释获者少西辟荐(4)，反位。

【注释】

(1)说决拾，袭：地点在西堂之下，此处有省略。

(2)少南：稍向南站，以靠近荐。

(3)折俎：此前原脱一“设”字。

(4)少西：稍向西站，以免再射时妨碍司射督察统计算筹的视线，同时也是为避开放荐、俎的地方。

【译文】

司射走到西阶之西，放下手中的弓箭，除去腰间的刑杖，脱下扳指和护臂，穿好左衣袖；走到庭中之洗的前面洗爵；接着上堂酌酒，然后捧爵下堂，到释筹者的席位前向他獻酒，释筹者站时略向南偏，以便靠近祭食。有司们摆上干肉、肉酱和折俎，并进行祭祀。释筹者在祭食的右侧，面朝东拜司射并接爵，司射则面朝北拜送受爵者。释筹者就近靠着祭食坐下，左手执爵，右手祭干肉和肉酱；接着起身，从折俎上取了祭肺，坐下祭祀，又祭酒；然后起身，走到司射的西面，面朝北站着饮酒，喝完后不必拜谢。司射接过空爵，放入篚中。释筹者稍向西站，以避开放荐、俎的地方，然后返回原位。

（以上为司射向释筹者献酒。第二番射至此完毕。）

司射适堂西，袒决遂，取弓于阶西，挟一个，搢扑，以反位(1)。司射去扑，倚于阶西，升请射于宾，如初。宾许。司射降，搢扑，由司马之南适堂西，命三耦及众宾：“皆袒决遂，执弓就位(2)！”司射先反位。三耦及众宾皆袒决遂，执弓，各以其耦进，反于射位。

【注释】

(1)“司射”六句：司射返位后，接着开始第三番射，本节及以后的八节均记此间仪节。第三番射的重点是以乐节射。

(2)位：射位，在司马的西南方，面朝东。

【译文】

司射走到西堂之下，脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，从西阶之西拿起倚靠着的弓，手持一箭，将刑杖插在腰间，然后返回原位。第三番射开始，司射将腰间的刑杖取下，倚靠在西阶之西，再登堂请示宾：下一轮射仪是否可以开始？其间的仪节与前二番射时一样，宾表示同意。司射便走下堂，将刑杖插入腰间，从司马的南面走过，走到西堂之下，命令三耦和众宾：“脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，执着弓各就各的射位！”命毕，司射先返回原位。三耦和众宾都遵命行事，脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿着弓，与各自的合耦者一起前行，返回到射位。

（以上为司射命令三耦等进入射位。）

司射作拾取矢(1)。三耦拾取矢如初，反位。宾、主人、大夫降揖如初。主人堂东，宾堂西，皆袒决遂，执弓；皆进，阶前揖(2)，及楅揖(3)，拾取矢如三耦。卒，北面搢三挟一个，揖退。宾堂西，主人堂东，皆释弓矢，袭；及阶揖，升堂揖，就席。大夫袒决遂，执弓，就其耦；揖皆进，如三耦。耦东面，大夫西面。大夫进坐，说矢束(4)，兴反位。而后耦揖进坐，兼取乘矢(5)，顺羽而兴，反位，揖。大夫进坐，亦兼取乘矢，如其耦，北面，搢三挟一个，揖退。耦反位。大夫遂适序西，释弓矢，袭；升即席。众宾继拾取矢，皆如三耦，以反位。

【注释】

(1)司射作拾取矢：拾取矢的命令，司射只对上耦宣布，其余人则依次进行，不再一一命之。

(2)阶前揖：宾和主人分别在堂下的东、西袒决拾等，然后再向各自的阶前走去，到阶前面朝南作揖。

(3)及楅揖：宾和主人自阶前向南走，走到楅的东西两侧站住，宾面朝东，主人面朝西，彼此行揖。

(4)说矢束：将四支一束的箭解开。四支箭束在一起，是尊敬大夫的礼节，意思是不敢劳他一支一支地取箭。大夫将它拆开则是表示不敢当，愿意与合耦者一样，逐一取箭。

(5)兼取乘矢：一次取四支箭。大夫将束矢拆开，表示要与合耦者轮流取箭，合耦者位卑，不敢与大夫尊者行此礼，所以一次将箭取完，然后大夫也一次将箭取完。

【译文】

司射向上耦宣布：开始轮流取箭。三耦像前二番射已做过的那样，顺序轮流取箭，取毕回到原位。接着，宾、主人和大夫像此前所作的那样，相互拱手谦让，然后下堂。主人在东堂之下，宾在西堂之下，都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿着弓，分别向庭中走去，当主人走到东阶之前，宾走到西阶之前时，双方转而面向南拱手行礼。接着一起向南走，走到箭架两侧时，两人转身，面对面行拱手礼，然后像三耦那样轮流取箭。取毕，转身面朝北，将三支箭插在腰间，另一支挟在手指间，相互拱手行礼后退下。宾回到西堂之下，主人回到东堂之下，将手中的弓箭都放下，再穿上左衣袖；双方走到各自的阶前，面朝北，相互拱手行礼；接着上堂，面朝北，再次拱手谦让，然后入席。大夫在西堂之下脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿起弓，走到其合耦者的旁边，双方面朝东拱手行礼后一起去取箭，就像方才三耦所做的那样。走到箭架旁，合耦者站在左侧，面朝东而立；大夫站在右侧，面朝西而立。大夫先到箭架前坐下，将箭架上为自己束好的箭解开，然后起身退回原位。接着，合耦者面朝东向大夫拱手行礼后到箭架前坐下，将自己的四支箭一次取出，将箭羽理顺后起身，退回原位，面朝东再次向大夫行拱手礼。大夫到箭架前坐下，也将四支箭一次取完，就像其合耦者刚才所做的那样，然后面朝北，将三支箭插入腰间，另一支挟在指间，拱手行礼后退回原位。接着，合耦者先返回射位。大夫则走到西序之下，放下弓箭，穿上左衣袖；再上堂入席。众宾以耦为单位，轮流上前取矢，就像三耦已经做过的那样，然后拿着箭返回射位。

（以上为三耦、宾、主人、大夫等取箭。）

司射犹挟一个以进，作上射如初(1)。一耦揖升如初。司马升，命去侯。获者许诺。司马降，释弓反位。司射与司马交于阶前，去扑，袭；升，请以乐乐于宾。宾许诺。司射降，搢扑，东面命乐正，曰：“请以乐乐于宾，宾许。”司射遂适阶间，堂下北面命曰：“不鼓不释(2)！”上射揖。司射退反位。乐正东面命大师，曰：“奏《驺虞》(3)，间若一(4)。”大师不兴，许诺。乐正退反位。

【注释】

(1)作上射如初：当作“作射如初”，“上”字为衍文。

(2)不鼓不释：不按照鼓的节奏发射者，不得释筹计数。乡射礼的鼓敲五次，第一次敲鼓，射者听而不发。从第二次敲鼓起，上、下两次敲鼓之间的时间内轮流射箭。犯规者，即使射中也不计数。

(3)《驺虞》：《诗经·召南》中的诗篇名。

(4)间若一：乐节的间隔始终如一。

【译文】

司射手中依然挟着一支箭，像第二番射时那样，命令上射开始射箭。每一耦都要像第二番射时那样，互相拱手谦让后上堂。接着，司马上堂，命令报靶者从靶中央离开，报靶者闻声应诺离去。司马下堂，放下弓，回到原位。司射上堂时，在西阶之前与下堂的司马交错而过。司射取下腰间的刑杖，穿好左衣袖，走到堂上请示宾：能否用乐曲来使您欢娱？宾表示同意。司射走下堂，将刑杖插在腰间，面朝东命令乐正，说：“请用乐曲娱宾，宾已答应这样做。”接着，司射走到东阶与西阶之间，在堂下面朝北命令说：“不按鼓的节奏射箭的，不得计数！”上射向司射拱手行礼。司射退回原位。乐正面朝东命令大师，说：“奏《驺虞》，乐节的间隔要前后一致。”大师不必起身，只在自己的位置上应诺。乐正退回原位。

（以上为司射请求以乐节射。）

乃奏《驺虞》以射。三耦卒射，宾、主人、大夫、众宾继射，释获如初。卒射，降(1)。释获者执余获，升告左右卒射，如初。

【注释】

(1)降：下堂脱去扳指、护臂等。降者包括宾、主人、大夫和众宾。

【译文】

在乐工演奏《驺虞》乐章的过程中又开始射箭。三耦射完后，宾、主人、大夫和众宾相继而射，凡是应着鼓和歌的节拍射中者，就抽出算筹扔到地上，如同最初所做的那样。射毕，都下堂脱去扳指、护臂。释筹者拿着剩下的算筹，升阶禀告宾：所有的人都已射完。其间的仪节与第二番射时一样。

（以上为三耦、宾、主人等射箭。）

司马升，命取矢，获者许诺。司马降，释弓反位。弟子委矢，司马乘之，皆如初。

【译文】

司马上堂，下令取靶位的箭，报靶者闻声应诺。命毕，司马下堂，放下手中的弓，回到原位。弟子们往箭架上摆放箭，司马将大夫用箭四支：一束扎好，其间仪节与第二番射时一样。

（以上为司射命取矢。）

司射释弓视算，如初(1)，释获者以贤获与钧告，如初。降复位。

【注释】

(1)如初：指其间司射命设丰等仪节与第二番射时一样。

【译文】

司射放下手中的弓，指导和监督统计算筹的事，其间的仪节和第二番射时一样；释筹者根据统计的结果禀告宾，胜方赢若干筹，或者是双方射平，其间的仪节也与第二番射时一样。然后，下堂回到原位。

（以上为统计算筹。）

司射命设丰，设丰、实觯如初；遂命胜者执张弓，不胜者执弛弓，升饮如初。

【译文】

司射命令弟子陈设饮酒器的座具“丰”，陈设丰以及往觯中酌酒的仪节都和第二番射时一样；于是，命令胜方的射手执弦拉紧的弓，负方的射手执弦放松的弓，然后上堂让负方射手喝罚酒，其间的仪节与第二番射时一样。

（以上为罚负方射手。）

司射犹袒决遂，左执弓，右执一个，兼诸弦(1)，面镞(2)；适堂西，以命拾取矢，如初。司射反位。三耦及宾、主人、大夫、众宾皆袒决遂，拾取矢，如初；矢不挟，兼诸弦弣以退(3)，不反位，遂授有司于堂西。辩拾取矢，揖，皆升就席。

【注释】

(1)兼诸弦：将箭与弓弦同一方向并排着拿在手中。

(2)面镞：箭镞向上。

(3)兼诸弦弣：三耦及宾、主人、大夫和众宾拿箭的方式与司射不尽相同，司射只取一箭，与弦并执于手；三耦等则还需将另外三支箭与弓把相并列执于手。

【译文】

司射此时还是袒着左臂，戴着扳指，套着护臂，左手拿着弓，右手拿着一支箭，然后将箭与弓弦并列拿着，箭头朝上；又走到西堂之下，命令轮流取箭，其间的仪节和第二番射时一样。命毕，司射返回原位。三耦和宾、主人、大夫、众宾都脱去左袖，戴着扳指，套着护臂，轮流交替地从箭架上取箭，其间的仪节也和第二番射时一样；只是箭不横搭在弓弦上，而是分别与弓弦和弓把并列在一起拿着，然后退下，但不返回射位，接着在西堂之下将弓箭交给有司，表示射事已毕。在所有的射手都轮流交替地取完箭并交给有司后，堂上有席位者彼此拱手行礼，相继上堂入席。

（以上为三耦及宾主等取箭交有司。）

司射乃适堂西，释弓，去扑，说决拾，袭，反位。司马命弟子说侯之左下纲而释之(1)，命获者以旌退，命弟子退楅。司射命释获者退中与算，而俟。

【注释】

(1)释之：松开。箭靶左下方的绳索在射仪开始前是翻至右上方系着的，此时射事已毕，所以将左下方的绳索解开，但不再系于右上方，以示区别。

【译文】

于是司射走到西堂之下，放下手中的弓，去掉腰间的刑杖，脱下扳指和护臂，穿上左衣袖，返回原位。司马命令弟子将箭靶左下方的绳索松开，又命令报靶者拿着旌旗退下，再命令弟子将箭架撤去。司射则命令释筹者将盛筹器和算筹全部撤走，在堂西待命。

（以上为撤除射器。）

司马反为司正(1)，退复觯南而立。乐正命弟子赞工即位。弟子相工，如其降也，升自西阶，反坐(2)。宾北面坐，取俎西之觯(3)，兴，阼阶上北面酬主人。主人降席，立于宾东。宾坐奠觯，拜；执觯兴；主人答拜。宾不祭，卒觯，不拜，不洗；实之，进东南面。主人阼阶上北面拜，宾少退。主人进受觯，宾主人之西北面拜送。宾揖，就席。主人以觯适西阶上酬大夫；大夫降席，立于主人之西，如宾酬主人之礼。主人揖，就席。若无大夫，则长受酬(4)，亦如之。司正升自西阶，相旅，作受酬者曰：“某酬某子(5)。”受酬者降席。司正退立于西序端，东面。众受酬者拜、兴、饮，皆如宾酬主人之礼。辩，遂酬在下者(6)；皆升，受酬于西阶上。卒受者以觯降，奠于篚。

【注释】

(1)司马反为司正：射事开始前，司正立于中庭觯南，射事开始后改任司马，此时射事毕，所以又重任司正。反，通“返”。这一节及以下四节记射事结束后的饮酒仪节，与乡饮酒之礼大体相同。

(2)反坐：回到原先奏乐时坐的位置。

(3)俎西之觯：即射事开始前，宾从一人手中接过后放在荐西的觯。

(4)长受酬：三位众宾之长以长幼之序受主人酬。

(5)某子：指代受酬者之氏。称氏为尊，酬者为表示对受酬者的尊敬，所以称其氏。某，指代酬者之字。

(6)在下者：指主人一方的有司、执事、赞礼者等人。

【译文】

司马重新担任司正之职，并退回到庭中觯南之处站立。乐正命令弟子们帮助乐工即位。弟子扶助乐工时，要像先前降到东阶前避射时那样，左手扶持乐器，右手搀扶其人。乐工从西阶上堂后，回到先前各自的座位。宾面朝北坐下，取过放在折俎之西的觯，起身，到阼阶之上，面朝北酬主人。主人离席，站到宾的东侧。宾坐下放好觯，拜主人；接着执觯起身；主人答拜还礼。宾不祭荐俎和酒，直接将觯中的酒喝完，之后不必拜谢主人，也不必洗觯，而是在觯中酌酒，然后上前，面朝东南捧觯而立。主人在阼阶之上，面朝北拜谢宾，宾稍稍后退，以示谦避，主人上前从宾手中接过觯，宾在主人的西侧，面朝北拜送。宾拱手行礼，然后入席。接着主人又捧着觯到西阶上向与会的大夫进酬酒；于是大夫离席，站到主人的西侧，其间的仪节，和刚才宾酬主人一样。酬毕，主人拱手行礼，入席。如果没有大夫与会，那么主人就向三位众宾之长依次进酬酒，其间的仪节与向大夫进酬酒一样。于是，司正从西阶上堂，协助宾和主人等进酬酒，说某向某子酬酒。”接受酬酒的一方要离席接酒。司正退至堂西夹室墙的端头，面朝东而立。各位接受酬酒者拜谢、起身、饮酒的仪节，都和宾向主人进酬酒的仪节一样。向宾、主人、大夫、众宾进酬酒后，再向各位有司等进酬酒；有司等都走上堂，在西阶之上接受酬酒。最后一位接受酬酒的人，要将喝空的觯带下堂，放入庭中的篚内。

（以上是旅酬。）

司正降复位，使二人举觯于宾与大夫(1)。举觯者皆洗觯，升实之；西阶上北面，皆坐奠觯，拜，执觯兴。宾与大夫皆席末答拜。举觯者皆坐祭，遂饮，卒觯，兴；坐奠觯，拜，执觯兴。宾与大夫皆答拜。举觯者逆降，洗，升实觯，皆立于西阶上，北面，东上。宾与大夫拜。举觯者皆进，坐奠于荐右。宾与大夫辞(2)，坐受觯以兴。举觯者退反位，皆拜送，乃降。宾与大夫坐，反奠于其所，兴。若无大夫，则唯宾。

【注释】

(1)二人：主人的赞礼者。射事开始前，这二人曾举觯献给宾和大夫，因射事即将开始，宾与大夫将觯置于荐右未饮，所以二人再次献觯于此，请宾与大夫饮毕。

(2)宾与大夫辞：举觯者坐奠于荐右，是表示宾与大夫位尊，不敢亲授以觯；宾与大夫则表示不敢以尊自居，所以要“辞”。

【译文】

司正下堂回到原位，命二位赞礼者上堂，向宾和大夫进酬酒。接着二位赞礼者下堂洗手、洗觯，再上堂酌酒；又到西阶之上面朝北坐下，放好觯，礼拜主人，然后执觯起身。宾和大夫都在席的末端答拜还礼。于是，二位赞礼者又都坐下祭酒，接着将觯中的酒饮完，起身；又坐下放好觯，礼拜主人，再执觯起身。宾和大夫在席的末端再次答拜还礼。二位赞礼者下堂洗觯，下去的顺序与上堂时相反，上堂后往觯中酌酒，都是面朝北立在西阶上进行的。两人面朝北而立，以东面的一位为尊。宾和大夫拜而谢之。两位赞礼者一起到宾和大夫的席前坐下，将觯放在干肉和肉酱的西侧，宾和大夫辞而谢之，然后坐下取过觯，再起身。二位赞礼者退回到西阶之上，拜送宾和大夫，然后下堂。于是宾和大夫坐下，将觯放回到干肉和肉酱的西侧，再起身。如果与会的贵宾中没有大夫，那么就仅仅向宾一人举觯即可。

（以上为二位小吏向宾、大夫举觯之意。）

司正升自西阶，阼阶上受命于主人，适西阶上，北面请坐于宾，宾辞以俎。反命于主人，主人曰：“请彻俎。”宾许。司正降自西阶，阶前命弟子俟彻俎。司正升立于序端。宾降席，北面。主人降席自南方，阼阶上北面。大夫降席，席东南面。宾取俎，还授司正。司正以降自西阶，宾从之降，遂立于阶西，东面。司正以俎出，授从者(1)。主人取俎，还授弟子。弟子受俎，降自西阶，以东。主人降自阼阶，西面立。大夫取俎(2)，还授弟子；弟子以降自西阶，遂出授从者；大夫从之降，立于宾南。众宾皆降，立于大夫之南，少退，北上。

【注释】

(1)授从者：授给宾的随从人员。古人请贵客饮酒，饮毕都要将席上最尊贵的物品送给客人，以示敬重。俎是菜肴中最贵重的物品，故以送人。

(2)大夫取俎：这一节宾取俎还授司正、主人取俎还授弟子、大夫取俎还授弟子是同时进行的，没有先后之分。

【译文】

司正从西阶上堂，走到阼阶之上请主人发命，接着奉命走到西阶之上，面朝北转达主人请宾安坐之意，宾推辞说，堂上有俎，不敢安坐。司正又请示主人，主人说：“去请问宾，是否将俎撤走。”司正转告宾，宾表示同意。接着司正从西阶下堂，在阶前命令弟子准备撤俎。然后司正上堂，站在西序的南端。宾离席，在席南边面朝北而立。主人从南方离席，在阼阶上面朝北而立。大夫离席后，在席旁面朝东南而立。宾拿起俎，授还司正。司正拿着俎走下西阶，宾跟着下堂，并站立在西阶的西侧，面朝东。司正拿着俎出门，交给宾的随从。与此同时，主人拿了俎，授给弟子。弟子接过俎，从西阶下堂，再往东走。主人随即从阼阶下堂，面朝西而立。大夫取过俎，授给弟子，弟子拿着俎从西阶下堂，出门交给宾的随从。这时大夫也巳跟着下堂，站在宾的南侧。堂上的三位众宾之长也都下堂，站在大夫的南侧，但要略向后退，表示不敢与宾、大夫并列，三人的位置以北面的为尊。

（以上为请宾安坐并撤俎。）

主人以宾揖让，说屦(1)，乃升。大夫及众宾皆说屦，升，坐。乃羞。无算爵。使二人举觯(2)。宾与大夫不兴，取奠觯饮，卒觯，不拜。执觯者受觯，遂实之。宾觯以之主人，大夫之觯长受(3)，而错(4)，皆不拜。辩，卒受者兴，以旅在下者于西阶上。长受酬，酬者不拜，乃饮，卒觯，以实之。受酬者不拜受。辩旅，皆不拜。执觯者皆与旅。卒受者以虚觯降奠于篚；执觯者洗，升实觯，反奠于宾与大夫。无算乐。

【注释】

(1)说屦：脱鞋。将要坐下饮酒。所以先脱鞋，鞋脏且贱，不宜在堂上，所以都脱在阶前。

(2)二人：即上一节中的二位赞礼者，负责在堂上举觯、执觯等。

(3)长：众宾之长。

(4)错：二觯交错相酬。堂上的旅酬由二位执觯者分别酌酒相劝。受觯者则坐在各自的席位上饮，所以二觯同时并行。

【译文】

主人与宾相互拱手谦让后，在阶前脱鞋，然后上堂。与此同时，大夫和众宾也都脱鞋，并在主人与宾之后上堂，入席坐下。于是有司进上佐酒的食品。此时饮酒，不限爵数，醉而后止。二位赞礼者取觯酌酒，先敬宾和大夫。宾和大夫不必起身，直接将放在席上的觯端起来饮，饮毕，不必拜谢赞礼者。赞礼者接过空觯，再酌上酒放在席上。宾端起觯敬主人，大夫也端起觯敬众宾之长，按照尊卑之序，两只觯分别交错向下酬酒，所有受酬者都不必拜谢。如此，将堂上所有的宾客都一一酬酒，最后二位受酬者起身，到西阶之上向堂下的各位众宾酬酒。先由众宾中的一位长者接酒，此时授酬者可以不拜就饮，并将觯中的酒饮完，接着在觯中酌酒。受酬者不必拜谢，就可以接觯而饮。然后，依尊卑之序一一酬酒，直至全部轮遍，所有受酬者都不必拜谢。赞礼者也受酬。最后二位受酬酒者要将喝干的觯拿到堂下，放进庭中的篚内；赞礼者又取出觯洗濯，再上堂酌酒，然后放在宾和大夫的席前，准备下一轮酬酒。整个酬酒的过程中，堂上堂下的音乐或间或合，歌奏不已，尽欢而止。

（以上为饮酒礼。）

宾兴，乐正命奏《陔》。宾降及阶(1)，《陔》作。宾出，众宾皆出，主人送于门外(2)，再拜。

【注释】

(1)降：离席。

(2)主人送于门外：主人拜送宾于门外东侧，面朝西。

【译文】

宾起身告辞，此时乐正命乐工奏《陔》的乐曲。宾走到西阶时，《陔》的乐声开始响起。宾走出大门，众宾也都随之出门，主人到门外相送，行再拜之礼。

（以上为主人送宾。）

明日，宾朝服以拜赐于门外，主人不见(1)。如宾服，遂从之，拜辱于门外。乃退。

【注释】

(1)主人不见：古礼的原则之一，是礼不能过于频繁，以免渎乱，主人与宾昨天已见过，今天已无辞可致，所以不再请宾入门相见。

【译文】

次日，宾穿着朝服到主人门外拜谢昨日的恩赐，主人不再请宾入门相见。随后，主人穿着与宾相同的衣服，随即到宾家门外拜谢宾屈尊光临，然后退回。

（以上为宾拜谢主人。）

主人释服，乃息司正。无介(1)。不杀。使人速(2)。迎于门外，不拜；入，升。不拜至，不拜洗。荐脯醢，无俎。宾酢主人，主人不崇酒，不拜众宾；既献众宾，一人举觯，遂无算爵。无司正(3)。宾不与。征唯所欲，以告于乡先生、君子可也。羞唯所有。乡乐唯欲(4)。

【注释】

(1)无介：劳礼的礼数低于乡饮酒之礼，所以不设副介。

(2)速：招请。

(3)无司正：行礼当有司正赞礼，但此时是酬劳司正，所以不宜另设司正。

(4)乡乐：指乡饮酒礼中演奏的《周南》、《召南》中的六首乐曲。

【译文】

主人脱去朝服，换上便服，开始慰劳司正。慰劳的仪节比较简约，以司正为宾，不设陪客，也不杀牲。但是要派人去邀请。司正到来时，主人要到门外迎接，而不必行拜礼。接着入门、上堂。宾不必拜谢主人的迎接，也不必拜谢他为自己洗爵。进上的食品有干肉和肉酱，但没有俎。宾用酒酢主人时，主人不必感谢宾饮了自己的薄酒，也不必拜众宾；向众宾献完酒后，由一名赞礼者举觯，向宾进酬酒，于是开始随意饮酒，不限爵数，至醉方休。不设司正，昨日射礼的宾可不必再参加。昨日无法邀请的亲友，今天已随意邀请，对于乡中已经退休或还在职的卿大夫，只需向他们通报一下，来不来都行。佐酒的菜肴，除干肉和肉酱外，用家中现有的就行。宴饮时，六首乡乐可以随意点奏。

（以上为主人慰劳司正。）

记

大夫与，则公士为宾(1)。使能(2)，不宿戒。

其牲，狗也。亨于堂东北。

尊，绤幂。宾至，彻之。

蒲筵，缁布纯。西序之席(3)，北上。

献用爵，其他用觯。以爵拜者，不徒作。

荐：脯用笾(4)，五胑(5)，祭半胑(6)，横于上。醢以豆，出自东房。胑长尺二寸。

【注释】

(1)公士：在官的士。乡射礼的宾一般由处士担任，但如果有大夫前来参加，则宾由公士担任，因处士与大夫的地位过于悬殊。

(2)能：有德行道艺而且能射箭者。

(3)西序之席：众宾之长的席位在宾之西，排至西序处。

(4)笾（biān）：竹编的盛食器，形如豆。一般用以盛水果或肉干一类的食物。

(5)胑（zhī）：或作“脡”，一端弯曲，另一端挺直的干肉条。

(6)半胑：脡的挺直的部分。

【译文】

记

如果有大夫参加乡射之礼，则必须由在官的士担任宾。要选择有德行道艺而又能射的人为宾，行礼前一天不必再往邀请。

乡射之礼的牲，用狗，烹煮的地点在堂下东壁之北。

酒尊，要用粗葛布覆盖。宾到来时，再将它撤去。

蒲席，用黑布缀边。西序前的席位，以北端为尊。

献酒时用爵，其他情况用觯。拿着爵拜主人者，起身后必须酢主人，不能不酢而起。

进荐食品：干肉要用竹编的器皿盛放，干肉条用五根，另有祭祀用的干肉条，只截取其挺直的那一段，横放在五条干肉之上。肉酱则要用瓦制的豆盛放，并且从东房拿出来。干肉条每根长一尺二寸。

（以上记宾的选择，以及用牲、尊、蒲席、爵和荐食的注意事项。）

俎由东壁，自西阶升。宾俎：脊、胁、肩、肺。主人俎：脊、胁、臂、肺。肺皆离。皆右体也。进腠。

凡举爵，三作而不徒爵。

凡奠者于左，将举者于右。

众宾之长，一人辞洗，如宾礼。若有诸公，则如宾礼，大夫如介礼。无诸公，则大夫如宾礼。乐作，大夫不入。

【译文】

狗肉煮熟后放在俎上，从东壁端进来，再从西阶端上堂。端给宾的俎上有：脊骨、胁骨、肩、肺。端给主人的俎上有：脊骨、胁骨、臂、肺。肺要用刀划成块，但不切断。狗肉一律用它右侧的那一半。摆放时骨端朝前。

主人取爵之后，总共有三次执爵起身，每次都要往爵中酌酒，不能空爵。

凡是安放爵觯，一律放在干肉、肉酱的左边，凡是将要举起的爵觯，则应放在宾和大夫席前、干肉和肉酱的右边，以便于使用者。

主人向三位众宾之长献酒时，只为其中一人洗爵，所以只有他一人可以辞谢主人，其间的仪节与宾辞谢主人洗爵一样。

行礼时，堂上如果有诸公在，则主人的礼节和对待宾一样；如果有大夫在，则礼节和介一样。如果没有诸公而只有大夫，则对待大夫的礼节与宾一样。乐声响起后，大夫不能再入内。

（以上记俎、举爵、奠爵、辞洗以及诸公、大夫在时的礼节。）

乐正，与立者齿。

三笙一和而成声(1)。

献工与笙，取爵于上篚。既献，奠于下篚。其笙，则献诸西阶上。

立者，东面北上。

司正既举觯，而荐诸其位。

三耦者，使弟子(2)。司射前戒之。

司射之弓矢与扑，倚于西阶之西。

【注释】

(1)和：一种只有十三片簧片的小笙。普通的笙有十九片簧片。

(2)弟子：众宾中的年轻人。三耦是司射教射的对象，所以选年轻人担任。

【译文】

乐正接受酬酒，要与在堂下站着的众宾一起按年齿排序。

三人吹笙，一人吹和，然后才能成声。

向乐工及吹笙者献酒，要从堂上的篚中取爵。献酒毕，要将空爵放入堂下的篚中。对吹笙者，则要在西阶上献酒。

在堂下站立的众宾，面朝东由北向南排列，以北首的位置为尊。

司正是主人的助手，所以不向他献酒，但在他举觯时，要将干肉和肉酱送到他的席位前。

三耦之人，要选择众宾中的年轻人。司射在教射之前要告诫注意事项。

司射的弓箭和刑杖，倚靠在西阶的西侧。

（以上记与乐正、众宾、司正、三耦之人等相关的仪节。）

司射既袒决遂而升，司马阶前命张侯，遂命倚旌(1)。

凡侯：天子熊侯(2)，白质(3)；诸侯麋侯，赤质；大夫布侯，画以虎豹；士布侯，画以鹿豕。凡画者(4)，丹质。

射自楹间，物长如笴(5)。其间容弓，距随长武(6)。序则物当栋，堂则物当楣。

命负侯者，由其位(7)。

凡适堂西，皆出入于司马之南。唯宾与大夫降阶，遂西取弓矢。

【注释】

(1)“司射”三句：这一句是要说明，司射与司马所做的事是同时进行的，而不是先后进行的。因为经文记司马命张侯、倚旌，是在司射比三耦之后，容易被误解成先后关系。

(2)熊侯：侧面用熊皮装饰的箭靶。箭靶用布制作，称为“布侯”，凡以兽皮为饰者，则以兽名名之，如“熊侯”、“麋侯”等。

(3)质：箭靶的中心部位，是射击的百标。

(4)凡画者：指大夫和士的箭靶。

(5)笴（gǎn）：箭杆，长三尺。

(6)距随：射位符号的横画。武：足迹，长一尺二寸。

(7)位：在司射之南。

【译文】

在司射脱去左袖、戴上扳指、套上护臂、上堂请射于宾的同时，司马在西阶前命令打开掩折着的箭靶，接着命令报靶者将旌旗倚靠在箭靶的中央。

所有箭靶的样式是：天子的箭靶，侧面饰有熊皮，靶心涂成白色；诸侯的箭靶，侧面饰有麋皮，靶心涂成赤色；大夫的箭靶，用布制作，侧面无饰物，但在布面上画有虎或豹；士的箭靶也用布制作，侧面无饰物，但布面上画有鹿或猪。凡是画有野兽的箭靶，靶心都涂成浅红色。

如果是在庠举行射礼，射手站在东、西楹柱之间，射位符号纵画的长度与箭杆相等。两位射手的射位符号之间的距离，等于一把弓的长度，射位符号横画的长度与人的足迹相等。射位符号的南北位置是：如果在序，则正对着屋的大梁；如果是在庠，则正对着前梁。

司马命令报靶者到靶前就位，是在他的礼仪之位上宣布的，即司射之南的地方。

凡是到西堂之下去，都要从司马之南经过。唯一的例外是，宾和大夫下堂后，到西堂之下取弓箭，可以直接前往，不必绕至司马之南。

（以上记侯、射位等的细节。）

旌，各以其物(1)。无物(2)，则以白羽与朱羽糅，杠长三仞(3)，以鸿脰韬上，二寻(4)。

凡挟矢，于二指之间横之(5)。

司射在司马之北。司马无事不执弓。

始射(6)，获而未释获，复(7)，释获；复，用乐行之。

上射于右。

楅，长如笴，博三寸，厚寸有半，龙首，其中蛇交，韦当(8)。

楅，髤(9)，横而拳之，南面坐而奠之，南北当洗。

【注释】

(1)旌，各以其物：旌是旗的总称，据《周礼》记载，天子、诸侯、大夫、士等所用的旗各不相同，共有九种，称为“九物”，行射礼时应根据射手的身份使用相应的“物”。

(2)无物：没有相应旗物的人，指无命之士。

(3)杠：旗杆。仞：长度单位，七尺。

(4)脰（dòu）：颈脖。韬（tāo）：纳杠端于鸿脰，套住。寻：长度单位，八尺。

(5)二指：食指和中指。

(6)始射：第一番射中的三耦射。

(7)复：再次，此指第二番射，下面的“复”字指第三番射。

(8)韦当：箭架上承箭用的革衣，形似后世的背心。

(9)髤（xīu）：赤黑色的漆。

【译文】

报靶用的旌旗，应该用与射者身份相称的旗种。没有资格使用任何一种旌旗的士，则可以用白色的羽毛和红色的羽毛相杂缀于旗杆的顶部，旗杆长二丈一尺，在一丈六尺以上的部位，用帛缝制成状如鸿雁颈脖的长条套上。

凡是用手指挟箭，应用中指与食指横挟。

司射的礼仪之位在司马的北面。司马不管射事，所以一般情况下不拿弓。

在第一番射时，三耦的射击具有练习的意思，所以即使射中，也不必抽算筹于地；第二番射时，可以抽算筹；第三番射，要根据音乐的节奏来进行。上射站在右方的射位。箭架的形制是，长度与箭杆相当，宽三寸，厚一寸半，两端雕成龙首形。中部为两蛇之身相交，上面覆以漆成红黑色的革衣。

箭架刷有赤黑色的漆，拿的时候要横向捧着，到了指定的位置，要面朝南坐下再将它放下，它的南北位置，应该正对着盥洗用的盆。

（以上记旌旗、箭架等的形制等。）

射者有过则挞之(1)。

众宾不与射者(2)，不降。

取诱射之矢者，既拾取矢，而后兼诱射之乘矢而取之。

宾、主人射，则司射摈升降，卒射即席，而反位卒事。

鹿中；髤，前足跪，凿背容八算。释获者奉之，先首。

大夫降，立于堂西以俟射(3)。大夫与士射，袒薰襦(4)。耦少退于物。

司射释弓矢；视算与献释获者释弓矢。

【注释】

(1)过：射箭时过失伤人。挞：用刑杖责打。

(2)众宾：指堂上的三位众宾之长。

(3)立于堂西以俟射：宾、主人下堂时，大夫尚不能射，但不宜独自在堂上，所以随之下堂。由于大夫是尊者，可不在射位旁待射，而在西堂下等着。

(4)襦（rú）：穿在内衣外的短衣。

【译文】

射者如果误伤他人，则在中庭用刑杖责打。

堂上的众宾之长，如果不参加射箭，可以不下堂。

为司射取教练用箭的人，在与合耦者轮流取完四支箭后，接着将四支教练用箭一并取之。

宾和主人去射箭，上下堂时由司射导引，射毕，宾和主人入席，司射则返回原位继续将事做完。

鹿形盛筹器的形制是：刷有赤黑色的漆，鹿的前足跪曲，背上凿有能放八支算筹的孔。释获者捧着时，鹿头朝前。

大夫随宾、主人下堂后，可以站在西堂之下待射。大夫与士合耦射箭时，只需脱去浅红色的短衣，内衣可以不褪。在射位站立时，合耦者要略向射位符号的后方退步，表示不与大夫并列。

在射礼中，司射只有两次放下弓箭：一次是指导并监督统计算筹，另一次是向抽算筹者献酒。

（以上补充说明经文的某些仪节以及盛筹器的形制。）

礼射不主皮(1)。主皮之射者，胜者又射，不胜者降。

主人亦饮于西阶上。

获者之俎，折脊、胁、肺、臑。

东方谓之右个。释获者之俎，折脊、胁、肺。皆有祭(2)。

大夫说矢束，坐说之。

歌《驺虞》，若《釆蘋》，皆五终(3)。射无算。

【注释】

(1)礼射不主皮：古代射击有主皮之射与不主皮之射两类：主皮之射的箭靶，用牛皮或犀皮等坚厚的皮革做成，没有靶心，以射穿为胜；不主皮之射靶用布制作，以射中靶心为胜，而且讲究形体合于礼，动作合于乐，所以又称“礼射”。

(2)“释获”三句：“释获者之俎，折脊、胁、肺。皆有祭”当接在“获者之俎，折脊、胁、肺、臑”一句之后。原书误置于此。

(3)终：唱一篇诗或奏一曲乐，此指歌唱诗篇。每一耦射时，要歌诗五遍。

【译文】

礼射的目的不在于射力的强弱，而在于举动都能合于礼乐。如果是主皮之射，则射穿兽皮者接着射，射不穿者下堂不再射。

主人如果属于负方，也在西阶之上饮罚酒。

报靶者的俎上有：折断的脊骨、胁骨、肺、前腿。

箭靶面朝北方的堂，所以称东方为右侧。抽算筹者的俎上有：折断的脊骨、胁骨、肺。报靶者和抽算筹者都另有祭肺。

大夫解开箭束上的茅草时，要坐下再解它，表示不敢自尊。每一耦射时，乐工歌唱《驺虞》或《采蘋》之诗，都是五遍。众宾射则不必计算唱的遍数。

（以上记礼射、获者之俎以及歌诗等。）

古者于旅也语。凡旅，不洗。不洗者，不祭。既旅，士不入。

大夫后出。主人送于门外，再拜。

乡侯上个五寻(1)，中十尺(2)。侯道五十弓(3)，弓二寸以为侯中(4)。

倍中以为躬，倍躬以为左右舌(5)。下舌半上舌(6)。

箭筹八十(7)。长尺有握(8)，握素(9)。

楚扑长如笴(10)。刊本尺(11)。

【注释】

(1)乡侯：乡射礼用的侯。上个：箭靶的上幅。

(2)中：靶心的布。

(3)侯道五十弓：弓长六尺，即一步的长度，五十弓即五十步。

(4)弓二寸以为侯中：以每一弓取二寸的比例累加，来决定靶心的大小。靶心的大小根据侯道的长短来决定，这一句说计算靶心大小的方法。

(5)躬：身，指靶心的上下幅。舌；靶向左右上下伸出的部分。

(6)下舌半上舌：下舌伸出躬的部分是上舌伸出躬的部分的一半。

(7)箭筹：竹筹，即算筹。

(8)握：一握为四指宽，一指宽一寸，握为四寸。

(9)握素：筹的手握处被刮削为素白色。

(10)楚扑：刑杖名。

(11)刊本尺：手持处一尺经过刊削。

【译文】

古人行礼，旅酬完毕才开始说话。凡是旅酬，不必洗觯。不洗觯，是因为众宾们不必祭祀。旅酬开始后，晚到的士就不得再入场。

大夫要在宾离开回家后再出门。主人送大夫要送至门外，行再拜之礼。

乡射用的箭靶尺寸是：最上端的一块布为四丈，靶心的布为一丈见方。如果箭道有五十把弓那样长，那么按每一把弓取二寸的方法累计，所得结果就是靶心的大小。靶心宽度的一倍就是靶心上、下幅的宽度，上、下幅宽度的一倍就是最上端那块布的宽度。下舌向左右伸出的长度只有上舌的一半。

算筹一次准备八十支。每支长一尺四寸，手握处刮削成白色。

刑杖的长度与箭杆相当。手握处约一尺，被刮削成白色。

（以上记旅酬、送宾的细节以及乡侯、箭筹、刑杖的形制。）

君射，则为下射。上射退于物一笴，既发，则答君而俟(1)。君乐作而后就物。君袒朱襦以射。小臣以巾执矢以授。若饮君，如燕，则夹爵(2)。君，国中射(3)，则皮树中(4)，以翿旌获(5)，白羽与朱羽糅；于郊，则闾中(6)，以旌获；于竟(7)，则虎中，龙旃(8)。大夫，兕中，各以其物获。士，鹿中，翿旌以获。唯君有射于国中，其余否。君在，大夫射，则肉袒。

【注释】

(1)答君而俟：君的射位在东，上射的射位在西，上射射箭时背对着君，所以射毕要转身面对君，并等待君射。答，对。

(2)夹爵：侍射者先酌酒自饮，饮毕酌酒献君，君饮毕再酌酒自饮。

(3)国中射：在城中燕射。

(4)皮树：兽名。

(5)翿（dào）：即纛，旗名，旗杆顶部有鸟羽聚合如伞盖。

(6)闾：兽名。

(7)于竟：在边境与邻国之君相遇而射。竟，通“境”。

(8)龙旃（zhān）：画有龙的曲柄旗。

【译文】

如果国君来参加射礼，那么应该按照礼仪惯例担任下射。与国君合耦的上射，应该从射位符号处后退一箭长的距离再射，表示不敢与国君并列，每箭射出后，要转身面对国君，并且等待他射。国君在奏乐声起后再踏上射位符号。国君射箭时只需脱去内衣外的红色短衣即可。小臣为国君递箭时，要以巾包裹着，表示不敢亵渎国君使用的东西。如果国君属于负方要饮罚酒，那么宾应该像燕礼中那样让国君喝完爵中的酒之后，再自酌自饮。国君如果在城中燕射，则用“皮树”这种野兽的皮做靶心，用翿旌之旗报靶，旗的顶部用白色和红色的羽毛装饰；如果在城郊大射，则用“闾”这种野兽的皮做靶心，用旌旗报靶；如果在边境与邻国之君相遇而会射，则用虎皮做靶心，用龙旃之旗报靶。大夫们参加的射礼，用兕皮做靶心，报靶用的旗则根据大夫的等级来选用。士参加的射礼，用鹿皮做靶心，用翿旌之旗报靶。只有国君能在城中燕射，其他人都不允许。如果有国君在场，则大夫射箭时要袒露左臂。

（以上记国君参加射礼时的仪节。）

大射仪第七

【题解】

大射是诸侯为即将进行的祭祀、朝觐、盟会等选定人员，或者纯粹是为了与群臣练习射技而在大学举行的活动。大射的主要内容是“三番射”，因此，其基本仪节与乡射礼相同，只是大射的参加者身份比乡射要高，掌礼执事者的官职也更高，人数也更多。大射与燕射、宾射的主要区别是，前者侧重于射中的次数多少，以及射的容体、动作等是否合于礼乐，意在确定合适的人选；后两者则侧重于敬宾尽欢。本篇详尽记述大射的仪节，故名“大射仪”。

大射之仪。君有命戒射。宰戒百官有事于射者。射人戒诸公、卿、大夫射。司士戒士射与赞者。

【译文】

大射之仪。国君命令有司预告即将举行大射。于是，宰告知百官中将参与射事的人。射人告知公、卿和大夫参加大射。司士则告知士中参加大射和执事的人。

（以上是通知百官等。）

前射三日，宰夫戒宰及司马。射人宿视涤。司马命量人量侯道与所设乏以狸步【【侯道：从堂上射箭处至箭靶的距离。量人：官名，掌丈量道路、巷陌等的长度。狸步：丈量距离的工具，上面刻有狸的形状，故名。一狸步长六尺。】】，大侯九十【【大侯：国君用时箭靶。】】，参七十【【参：大夫用的箭。】】，干五十【【干：士用的箭靶。】】；设乏各去其侯西十、北十。遂命量人、巾车张三侯【【巾车：官名，车官之长，掌诸侯的车辆、衣巾，以及张设箭靶等。】】；大侯之崇，见鹄于参【【鹄（gǔ）：箭靶的中心。】】；参见鹄于干，干不及地武。不系左下纲。设乏西十、北十。凡乏用革。

【译文】

大射的前三天，宰夫再次告诫宰和司马，射期将临。射人在大射的前一天检查打扫射宫和洗涤器皿的情况。司马命令量人用“狸步”测量堂到箭靶的距离，以及到报靶者藏身用的“乏”的距离，诸侯的箭靶距离堂九十狸步，大夫的箭靶距离堂七十狸步，士的箭靶距离堂五十狸步；乏设立的位置是，分别在每一箭靶以西十狸步，再向北十狸步。接着命令量人和巾车张设上述三种箭靶，其高度是：诸侯箭靶的靶心，要高于大夫的箭靶；大夫箭靶的靶心要高于士的箭靶，箭靶下端的绳索距离地面为一尺二寸。箭靶左下方的绳索可以先不拴上。报靶者藏身用的乏设在箭靶之西十狸步、再向北十狸步的地方。乏用皮革制作。

（以上为射前的准备。）

乐人宿县于阼阶东，笙磬西面【【笙磬：即“生磬”，陈设在东面的磬。古人认为东方是万物生长之处，故名。下面的笙钟也在东方，只是稍靠南，故也名为“笙钟”。】】，其南笙钟，其南鑮【【鑮（bó）：乐器名，形如钟而较大，奏乐时打节拍用。】】，皆南陈。建鼓在阼阶西【【建鼓：鼓名。鼓较大，鼓身有方孔，用木柱贯穿其中而立之，柱顶饰有鸾鸟及华盖，柱下有四足，饰以兽形。】】，南鼓；应鼙在其东【【鼙（pí）：皮鼓名。应鼙，与朔鼙相应和的鼓，奏乐时先击朔鼙，再击应鼙以应之。】】，南鼓。西阶之西，颂磬东面【【颂磬：悬挂在西方的磬，古人认为西方为万物所成之处，有成功之义，故名。】】，其南钟，其南鑮，皆南陈。一建鼓在其南，东鼓；朔鼙在其北【【朔鼙：鼓名。朔，开始，朔鼙是奏乐时最先敲击的鼓，故名。】】。一建鼓在西阶之东，南面。荡在建鼓之间【【荡（dàng）：乐器名，属笙箫一类的管乐器。】】。鼗倚于颂磬【【鼗（táo）：小鼓名，有柄，形如后世的拨浪鼓。】】，西纮【【纮（hóng）：鼗两旁悬耳上的绳子。】】。

【译文】

大射的前一天，乐人在阼阶之东悬架各种乐器：笙磬设在东侧，面朝西；笙磬的南侧是笙钟，再往南是鑮钟，都是由北向南陈设。建鼓陈设在阼阶之西，鼓面朝南；应鼙在它的东侧，鼓面也朝南。颂磬陈设在西阶之西，面朝东，它的南面是颂钟，再往南是鑮钟，也都由北向南陈列。另外又有一个建鼓在鑮钟的南侧，但鼓面朝东；它的北面则是朔鼓。还有一个建鼓设立在西阶之东，鼓面朝南。称为“荡”的管乐器则陈放在这两个建鼓之间。有柄的小鼓“鼗”则倚靠在颂磬的架子上，小鼓一侧悬耳上的绳子朝西。

（以上是射前一日陈设乐器。）

厥明，司宫尊于东楹之西，两方壶；膳尊两甒在南。有丰。幂用锡若絺【【絺（chī）：细葛布。】】，缀诸箭【【缀（zhuì）：装饰、标记。箭：小竹条。】】，盖幂加勺，又反之【【又反之：将覆盖在酒尊上的布再向上翻卷，用以遮盖布上的勺。】】。皆玄尊【【玄尊：玄酒之尊。】】。酒在北。尊士旅食于西鑮之南【【旅：众士众食，指庶人在官者。】】，北面，两圆壶。又尊于大侯之乏东北，两壶献酒。设洗于阼阶东南，罍水在东，篚在洗西，南陈。设膳篚在其北，西面。又设洗于获者之尊西北，水在洗北，篚在南，东陈。小臣设公席于阼阶上，西乡。司宫设宾席于户西，南面，有加席。卿席宾东，东上。小卿宾西【【小卿：担任卿的副手的大夫。】】，东上。大夫继而东上。若有东面者，则北上。席工于西阶之东，东上。诸公阼阶西，北面，东上。官馔【【官馔：膳宰为百官进上的肴馔。】】。羹定。

【译文】

陈设乐器的次日天明，司宫在东楹柱的西侧陈设酒尊，是两把方壶，供百官诸臣用；国君用的酒尊是两只甒，在方壶之南。下面都有托盘。覆盖在甒上的织物根据季节而定，或用细布，或用细葛布，上面都缀饰有小竹条。织物覆盖在器物上，上面再放勺，然后将织物的两端向上翻折，遮住勺。两方壶和两甒中都有一个玄酒之尊。酒在其北侧。士众食用的酒陈设在西南的鑮钟之南，面朝北，是两把圆壶。又在国君箭靶旁的“乏”的东北陈放酒尊，是两壶特别滤过的沙酒。洗陈设在阼阶的东南，盛着水的罍在洗的东侧，盛饮酒器用的篚在洗的西南，首北尾南。盛国君饮酒器的篚陈放在它的北侧，朝西。又在报者的酒樽的西北陈放一个洗，盥洗用的水在它的北侧，篚在它的南侧，都是首北尾南。小臣在阼阶上为国君铺席，席面朝西。司宫在室户之西为宾铺席，席面朝南，上有一重加席。卿的席位在宾的东侧，由西向东排列，以东首为尊。卿的副手的席位在宾的西侧，由西向东排列，以东首为尊。大夫的席位接着卿的副手的席位向西排列，以东首为尊，如果排不下，则折而向南排列，席位的方向朝东，而以北首为尊。接着在西阶之东的堂廉上为乐工铺席，由西向东排列，以东首为尊.诸公的席位在阼阶之西的堂廉上，面朝北，由东向西排列，以东首为尊。有司为百官诸臣进上各自的肴馔。此时，狗肉羹已经煮熟。

（以上准备宴席。）

射人告具于公。公升，即位于席，西乡。小臣师纳诸公、卿、大夫。诸公、卿、大夫皆入右，北面东上。士西方，东面北上。大史在干侯之东北，北面东上。士旅食者在士南，北面东上。小臣师从者在东堂下，南面西上。公降，立于阼阶之东南，南乡。小臣师诏揖诸公、卿、大夫【【诏：告知。揖：有揖之使其靠近之意。大夫：衍文，应删，后文的“诸公、卿、大夫”，“大夫”也为衍文。】】，诸公、卿、大夫西面北上；揖大夫，大夫皆少进。大射正摈。摈者请宾，公曰：“命某为宾。”摈者命宾，宾少进，礼辞。反命，又命之。宾再拜稽首，受命。摈者反命。宾出，立于门外，北面。公揖卿、大夫，升就席。小臣自阼阶下，北面。请执幂者与羞膳者。乃命执幂者。执幂者升自西阶，立于尊南，北面东上。膳宰请羞于诸公卿者。

【译文】

射人禀告国君，宴饮所需的器具已陈设完毕。于是，国君上堂，就位入席，面朝西。小臣师导引诸公、卿、大夫入门。诸公、卿、大夫都从门的右侧进入，再右行，在干侯的东北方面朝北，自东向西排列，以东首为尊。士站在庭的西侧，西朝东，从北向南排列，以北方为尊。大史站在士的干侯的东北，面朝北，自东向西排列，以东首为尊。庶人在官者站在士的南边，面朝北，自东向西排列，以东首为尊。小臣师及其随从站在东堂之下，面朝南，自西向东排列，以西首为尊。于是，国君走下堂，在阼阶的东南面朝南而立。小臣师向诸公和卿行拜礼，告诉他们上前稍靠近国君，诸公、卿便转而面朝西，自北向南排列，以靠近国君的北首为尊；小臣师又向大夫行拜礼，大夫也都稍稍上前靠近国君。接着，国君命令大射正兼任摈者。摈者向国君请问宾的人选，国君说：“命令某人为宾。”摈者向被命为宾的人转达国君之命，宾便稍稍上前，以自己德疏才浅为由而谦辞。摈者转身向国君复命，国君重申前命。于是宾向国君行再拜叩首之礼，接受任命。摈者向国君复命。接着，宾出门，在大门外面朝北而立，等待国君以宾礼正式邀请。国君向卿、大夫拱手行礼后，上堂入席。小臣在阼阶之下面朝北，向国君请问执幂者与羞膳者的人选。于是，国君任命执幂者。执幂者从西阶上堂，站在酒尊之南，面朝北，以东首为尊。膳宰向国君请问羞膳者的人选。

（以上为任命并迎接宾。）

摈者纳宾，宾及庭，公降一等揖宾，宾辟；公升，即席。奏《肆夏》。宾升自西阶。主人从之，宾右北面至再拜。宾答再拜。主人降洗，洗南，西北面。宾降阶西，东面。主人辞降，宾对。主人北面盥，坐取觚洗。宾少进，辞洗。主人坐奠觚于篚，兴对。宾反位。主人卒洗，宾揖，升。主人升，宾拜洗。主人宾右奠觚答拜，降盥。宾降，主人辞降，宾对。卒盥。宾揖升。主人升，坐取觚。执幂者举幂，主人酌膳，执幂者盖幂。酌者加勺，又反之。筵前献宾。宾西阶上拜，受爵于筵前，反位。主人宾右拜送爵。宰胥荐脯醢。宾升筵。庶子设折俎。宾坐，左执觚，右祭脯醢，奠爵于荐右；兴取肺，坐绝祭，哜之，兴加于俎，坐捝手，执爵，遂祭酒，兴；席末坐啐酒，降席；坐奠爵，拜，告旨，执爵兴。主人答拜。乐阕。宾西阶上北面坐，卒爵，兴；坐奠爵，拜，执爵兴。主人答拜。

【译文】

于是，摈者导引宾入内，宾走到庭中时，国君从堂上走下一级阼阶，向宾拱手行礼，宾退避，表示不敢当，国君转身上堂，入席。此时，乐工们奏《肆夏》的乐曲。宾从西阶上堂。主人也随之从西阶上堂，在宾的右侧面朝北而立，向宾行再拜之礼。宾以再拜之礼作答。主人下堂准备洗觚，走到庭中后，站在洗的南方，面朝西北。宾随之下堂，表示不敢安居于堂，在西阶之西，面朝东而立。主人辞谢宾下堂，宾谦辞作答。主人面朝北洗手，接着坐下，从篚中取出觚。宾稍稍上前，劝阻主人亲自洗觚。主人又坐下，将觚放入篚中，起身作答。宾退回原位。主人洗觚完毕后，宾向他拱手行礼，然后上堂。主人上堂后，宾再次拜谢主人亲为洗濯。主人在宾的右侧放下觚，答拜还礼，接着又下堂洗手。宾随之下堂，主人辞谢，宾谦辞作答。主人洗完手时，宾向他拱手行礼，然后上堂。主人随之上堂，接着坐下，从篚中取出已洗净的觚。执幂者将覆盖在膳尊上的布撤去，主人酌酒后，执幂者又将布盖上。酌酒者将勺放在布上，再将布从两端向上翻折，盖上勺。主人在宾的席前向宾酒。宾先在西阶之上拜谢。再走到席前接爵；然后回到西阶之上的原位。主人在宾的右侧拜送受爵者。此时，宰胥将干肉和肉酱送到宾的席上。于是宾入席。庶子又摆上盛有节解过的牲体的俎。宾坐下，左手执觚，右手拿着干肉和肉酱祭祀，祭毕，将觚放在干肉和肉酱右边；又起身取了祭肺，再坐下，将肺的下端扯断，放在口中尝一尝，然后起身将肺放在俎上，坐下擦手，又拿觚祭酒，再起身，走到席的末端处坐下尝一口酒，然后离席，坐下放好觚，拜谢主人，称赞酒的甘美，再执爵起身。主人答拜还礼。此时乐曲终止。宾在西阶之上面朝北坐下，将觚中的酒喝完后起身，接着又坐下放好觚，拜谢主人，再执爵起身。主人答拜还礼。

（以上是主人向宾献酒。）

宾以虚爵降。主人降。宾洗南西北面坐奠觚，少进，辞降。主人西阶西东面少进对。宾坐取觚，奠于篚下，盥洗。主人辞洗。宾坐奠觚于篚，兴对，卒洗；及阶，揖升。主人升，拜洗如宾礼。宾降盥，主人降。宾辞降，卒盥，揖升。酌膳、执幂如初，以酢主人于西阶上。主人北面拜受爵。宾主人之左拜送爵。主人坐祭，不啐酒，不拜酒，遂卒爵，兴；坐奠爵，拜，执爵兴。宾答拜。主人不崇酒，以虚爵降，奠于篚。宾降，立于西阶西，东面。摈者以命升宾。宾升，立于西序，东面。

【译文】

宾执空觚下堂。主人随之下堂。宾到洗的南方，面朝西北坐下放好觚，然后起身稍稍上前，辞谢主人下堂。主人在西阶之西面朝东，稍稍上前作答。宾坐下取觚，放在篚的南方，接着洗手，准备为主人洗觚。主人辞谢宾。宾又坐下，将觚放入篚中，再起身谦辞作答，然后将觚洗濯干净；宾主走到阶前，宾向主人拱手行礼后上堂。主人随之上堂，拜谢宾亲为洗觚，其间仪节与刚才宾拜谢主人时一样。于是，宾又下堂洗手，准备为主人酌酒，主人随之下堂。宾辞谢主人下堂，洗手完毕，宾向主人拱手行礼后上堂。其后酌膳酒、执幂者撤幂、覆幂等仪节与此前所做的一样。宾执觚在西阶上向主人酢酒。主人面朝北拜谢后受觚。宾走到主人的左侧，面朝北拜而送之。主人坐着祭酒，祭毕不用尝酒，也不必拜谢宾的敬酒，就可以将觚中的酒喝完，然后起身；接着又坐下放好爵，拜谢主人，再执爵起身。宾答拜还礼。主人不必感谢宾不嫌弃自己的薄酒，拿着空觚下堂，放入庭中的篚内。接着，宾下堂，站在西阶之西，面朝东而立。摈者奉命导引宾上堂。宾上堂后站在堂的西序前，面朝东。

（以上是宾酢主人。）

主人盥，洗象觚，升酌膳，东北面献于公。公拜受爵，乃奏《肆夏》。主人降自西阶，阼阶下北面拜送爵。宰胥荐脯醢，由左房。庶子设折俎，升自西阶。公祭，如宾礼；庶子赞授肺。不拜酒，立卒爵；坐奠爵，拜，执爵兴。主人答拜。乐阕。升受爵，降奠于篚。

【译文】

主人下堂洗手，接着洗濯象觚，又上堂酌膳酒，面朝东北献给国君。国君拜谢后接过象觚，此时乐工奏《肆夏》的乐曲。主人从西阶下堂，走到阼阶前，面朝北拜而送之。于是，宰胥在国君席前进上干肉和肉酱，都从左房端出来。庶子摆上盛有折断的牲体的俎，是从西阶端上堂的。国君祭酒等等的礼节与宾一样，只是由庶子协同献上祭肺。国君不必拜谢主人敬酒，站着将象觚中的酒喝完，然后坐下，放好象觚，拜谢主人，再执象觚起身。主人在阼阶下答拜还礼。此时乐曲终止。于是，主人上堂接过喝空的象觚，下堂放入篚中。

（以上是主人向国君献酒。）

更爵洗，升酌散以降；酢于阼阶下，北面坐奠爵，再拜稽首。公答拜。主人坐祭，遂卒爵，兴；坐奠爵，再拜稽首。公答拜。主人奠爵于篚。

【译文】

主人在堂下另取一只觚，洗净后上堂，从膳尊中酌酒，然后下堂，在阼阶之下自酢，再面朝北坐下，放好爵，向国君再拜叩首。国君答拜还礼。主人坐下祭祀，接着将觚中的酒饮完，起身；然后又坐下放好爵，向国君再拜叩首。国君答拜还礼。主人将空觚放入篚中。

（以上是主人自酢。）

主人盥洗，升媵觚于宾，酌散，西阶上坐奠爵，拜。宾西阶上北面答拜。主人坐祭，遂饮。宾辞。卒爵兴，坐奠爵，拜，执爵兴。宾答拜。主人降洗，宾降。主人辞降，宾辞洗。卒洗。宾揖升，不拜洗。主人酌膳。宾西阶上拜，受爵于筵前，反位。主人拜送爵。宾升席，坐祭酒，遂奠于荐东。主人降，复位。宾降筵西，东南面立。

【译文】

主人下堂先洗手、洗觚，然后上堂，向宾进酬酒；酒是从方壶中酌取的，接着在西阶上坐下，放好觚，向宾行拜礼。宾在西阶之上面朝北答拜还礼。主人代替国君坐下祭酒，接着又饮酒。宾不敢当此大礼而推辞。主人将觚中的酒饮完后起身，又坐下放好觚，拜宾，然后执觚起身。宾答拜还礼。主人又下堂洗觚，宾随之下堂。主人辞谢宾的下堂，宾辞谢主人亲为洗觚。主人洗毕，宾向他拱手行礼，然后上堂，不必再次拜谢主人亲为洗觚。主人在觚中酌以膳尊之酒。宾在西阶之上拜谢，并在席前接过觚，再回到自己的席位，主人拜送受爵者。宾入席，然后坐下祭酒，祭毕，将觚放在席前干肉和肉酱的东侧。主人下堂回到原位。宾离席，站到席的西侧，面朝东南。

（以上是主人酬宾。）

小臣自阼阶下请媵爵者，公命长。小臣作下大夫二人媵爵。媵爵者阼阶下皆北面再拜稽首。公答拜。媵爵者立于洗南，西面北上；序进，盥洗角觯，升自西阶；序进，酌散，交于楹北；降，适阼阶下；皆奠觯，再拜稽首，执觯兴。公答拜。媵爵者皆坐祭，遂卒觯，兴；坐奠觯，再拜稽首，执觯兴。公答再拜。媵爵者执觯待于洗南。小臣请致者。若命皆致，则序进，奠觯于篚，阼阶下皆北面再拜稽首。公答拜。媵爵者洗象觯，升实之；序进，坐奠于荐南，北上；降，适阼阶下，皆再拜稽首送觯。公答拜。媵爵者皆退反位。

【译文】

小臣在阼阶下向国君请问送爵者的人选，国君命令由下大夫之长担任。于是，小臣请二下大夫之长送爵。送爵者走到阼阶下都面朝北向国君再拜叩首。国君答拜还礼。送爵者在庭洗之南面朝西并排而立，以站在北面者为尊，然后依次上前，先洗手再洗角觯，再从西阶上堂，依次上前，从方壶中酌酒，两人在楹柱的北侧交错而过；接着先后下堂，走到阼阶下，都放下觯，向国君再拜叩首，然后执觯起身。国君答拜还礼。送爵者都在阼阶前坐下祭祀，接着将觯中的酒喝完，起身；再坐下放好觯，向国君再拜叩首，然后执觯起身。国君以再拜之礼作答。送爵者执觯在庭洗之南等待国君的命令。小臣请问国君致爵的人数。如果国君命令两人都致爵，则两人依次上前，将觯放入篚中，在阼阶之下面朝北向国君再拜叩首。国君答拜还礼。送爵者在庭中洗象觯，然后上堂酌酒，再依次走到国君席前，将觯放在席前干肉和肉酱的右侧，而以放在北面的觯为尊；接着下堂，走到阼阶前，一起向国君再拜叩首，送受觯者。国君答拜还礼。送爵者都退下回到原位。

（以上是向国君致送爵。）

公坐取大夫所媵觯，兴以酬宾。宾降，西阶下再拜稽首。小臣正辞，宾升成拜。公坐奠觯，答拜，执觯兴。公卒觯，宾下拜，小臣正辞。宾升，再拜稽首。公坐奠觯，答拜，执觯兴。宾进，受虚觯，降，奠于篚，易觯，兴洗；公有命，则不易不洗。反升酌膳。下拜。小臣正辞。宾升，再拜稽首。公答拜。宾告于摈者，请旅诸臣。摈者告于公，公许。宾以旅大夫于西阶上。摈者作大夫长升受旅。宾大夫之右坐奠觯，拜，执觯兴。大夫答拜。宾坐祭，立卒觯，不拜。若膳觯也。则降、更觯，洗，升实散。大夫拜受。宾拜送，遂就席。大夫辩受酬，如受宾酬之礼，不祭酒。卒受者以虚觯降，奠于篚，复位。

【译文】

国君坐下取过大夫所送的觯，起身向宾进酬酒。宾下堂准备行再拜叩首之礼。小臣正劝阻，宾乃上堂完成再拜叩首之礼。国君坐下，放好觯，以再拜之礼作答，然后执觯起身。国君将觯中的酒饮毕，宾又下堂准备行拜礼，小臣正又劝阻。于是宾上堂，向国君再拜叩首。国君坐下，放好觯，以再拜之礼作答，然后执爵起身。宾上前，从国君手中接过空觯，下堂放入篚中，接着另取一觯洗濯。如果公有命令，则可以不更换觯，也不洗濯。宾转身上堂酌膳酒，然后下堂，准备拜国君，小臣正劝阻。于是宾上堂，对国君再拜叩首。国君答拜还礼。宾告诉摈者，是否请国君同意接着为各位大早行旅酬礼。摈者转告国君，国君同意。宾便站在西阶之上依次作大夫行旅酬礼。摈者命大夫之长上堂接受酬酒。宾在大夫的右侧坐下，放好觯，礼拜大夫，然后执觯起身。大夫答拜还礼。宾坐着祭祀，站着将觯中的酒喝完，不必拜谢。如果宾用的是膳觯，则应在劝酒前下堂更换它觯，并洗濯，然后上堂酌方壶中的酒。大夫之长拜而受之。宾拜而送之，接着入席。大夫们一一受到宾的酬酒，其间仪节与公卿受宾酬酒一样，也不必祭酒，最后一位接受酬酒者要拿着空觯下堂，将它放入篚中，然后回到原位。

（以上是国君酬宾，宾遍酬大夫。）

主人洗觚，升实散，献卿于西阶上。司宫兼卷重席，设于宾左，东上。卿升，拜受觚。主人拜送觚。卿辞重席，司宫彻之。乃荐脯醢。卿升席。庶子设折俎。卿坐，左执爵，右祭脯醢，奠爵于荐右；兴取肺，坐绝祭，不哜肺；兴加于俎，坐捝手，取爵，遂祭酒，执爵兴；降席，西阶上北面坐卒爵，兴；坐奠爵，拜，执爵兴。主人答拜，受爵。卿降，复位。辩献卿。主人以虚爵降，奠于篚。摈者升卿，卿皆升，就席。若有诸公，则先卿献之，如献卿之礼；席于阼阶西，北面东上；无加席。

【译文】

主人到庭中洗觚，上堂从方壶中酌酒，接着在西阶之上向卿献酒。司宫将卿的两重席一并卷起，设在宾席的左侧，席的东端朝东。卿上堂，拜谢主人并接过觚。主人拜送受觚者。卿请求撤去上面的一重席，司宫遵命撤之，接着将下面的那重席铺好。于是有司进上干肉和肉酱。卿入席。庶子摆上盛有节解的牲体的俎。卿坐下，左手执觚，右手祭干肉和肉酱，祭毕，将觚放在干肉和肉酱的右侧；接着起身取祭肺，再坐下将肺的下端扯断而祭之，不必尝肺，然后起身将它放在俎上，坐下擦手，又取过，接着祭酒，又执觚起身；然后离席，在西阶之上面朝北坐下，将觚中的酒喝完，起身；再坐下放好觚，拜谢主人，然后执觚起身。主人答拜还礼，从卿手中接过觚。卿下堂，回到原位。如此，一一向所有的卿献酒。最后，主人拿着空觚下堂，将它放入篚内。于是，摈者导引卿上堂，众卿都上堂入席。如果有诸公在场，则应在卿之前向他们献酒，其间仪节与向卿献酒时一样；诸公的席位设在阼阶之西的堂廉上，面朝北，以东首为尊，筵席只有一重，上面不再加铺第二重席。

（以上是主人向卿献酒。）

小臣又请媵爵者，二大夫媵爵如初。请致者。若命长致，则媵爵者奠觯于篚，一人待于洗南。长致者阼阶下再拜稽首，公答拜，洗象觯，升实之，坐奠于荐南，降，与立于洗南者二人皆再拜稽首送觯。公答拜。

【译文】

小臣请问下一轮送爵者的人选，国君仍然命令二位下大夫担任，他们送爵的仪节与刚才一样。小臣又请问致爵的人数。如果由二位下大夫中的长者致爵，则送爵者将觯放入篚内时，另一人在庭洗之南等候。长者致爵要到阼阶之下向国君再拜叩首，国君答拜还礼。接着致爵者在庭中洗濯象觯，然后上堂酌酒，坐下，放在干肉和肉酱的右侧，又走下堂，与站在庭洗之南的送爵者一起向国君再拜叩首，并礼送受觯者。国君答拜还礼。

（以上为再请二大夫送爵。）

公又行一爵，若宾，若长，唯公所赐。以旅于西阶上，如初。大夫卒受者以虚觯降，奠于篚。

【译文】

国君又举起刚才放着的另一只觯，准备旅酬卿大夫；如果国君此时已不胜酒量，则可以将觯赐给宾或卿大夫之长，请他们代行旅酬。国君在西阶上依次向卿大夫旅酬，就像前面所做过的那样。最后一位受酬酒的大夫要拿着空觯下堂，放入篚中。

（以上为国君向卿劝酒。）

主人洗觚，升，献大夫于西阶上。大夫升，拜受觚。主人拜送觚。大夫坐祭，立卒爵，不拜既爵。主人受爵。大夫降复位。胥荐主人于洗北。西面。脯醢，无脀。辩献大夫，送荐之，继宾以西，东上。若有东面者，则北上。卒，摈者升大夫；大夫皆升，就席。

【译文】

主人在庭中洗觚，然后上堂，在西阶之上向大夫献酒。大夫上堂，拜谢主人后接过觚。主人拜送受觚者。大夫在西阶上坐着祭祀，站着将觚中的酒饮完，之后不必拜谢主人。主人接过空爵。大夫下堂回到原位。胥将主人佐酒的食品放在庭洗之北，面朝西，有干肉和肉酱，但没有盛着牲体的俎。向大夫们一一献酒之后，接着分别向他们进以干肉和肉酱，他们的位置排在宾的西侧，而以挨着宾的东方为尊。如果排不下，则折而向南，面朝东，而以北首的位置为尊。干肉和肉酱进陈完毕，摈者导引大夫上堂；大夫上堂后，一一入席。

（以上是主人向大夫献酒。）

乃席工于西阶上，少东。小臣纳工，工六人，四瑟。仆人正徒相大师【【仆人正：仆人之长。徒：徒手。大师：乐工之长。】】，仆人师相少师【【仆人师：仆人正的副手。少师：乐工之长的副手。】】，仆人士相上工【【仆人士：仆人新属的小吏。上工：堂上的乐工。】】，相者皆左何瑟，后首，内弦，挎越，右手相。后者徒相入。小乐正从之。升自西阶，北面，东上。坐授瑟，乃降。小乐正立于西阶东。乃歌《鹿鸣》三终。主人洗，升实爵，献工。工不兴，左瑟；一人拜受爵。主人西阶上拜送爵。荐脯醢。使人相祭。卒爵，不拜。主人受虚爵。众工不拜，受爵，坐祭，遂卒爵。辩有脯醢，不祭。主人受爵，降奠于篚，复位。大师及少师、上工皆降，立于鼓北，群工陪于后。乃管《新宫》三终。卒管。大师及少师、上工皆东坫之东南【【坫（diàn）：室内的土台。坫有多种，此为屋角的坫，是举行冠、丧等仪式的地方。】】，西面北上坐。

【译文】

于是在西阶之上为乐工设席，而稍稍靠东。小臣引导乐工们入内，乐工共有六名，其中四名是鼓瑟者。仆人正空手扶着大师，仆人师扶助少师，仆人士扶着堂上的乐工。搀扶乐工者都是左肩荷瑟，瑟的首部朝后，瑟弦朝内，手指钩入瑟底的孔中，右手扶着乐工。进入时的顺序正好相反，乐工先入，所以最后进去的是空手搀扶大师的仆人正。小乐工跟随于大师之后。他们都从西阶上堂，然后面朝北并列而坐，以东面的位置为尊。搀扶鼓瑟者的人，要坐着将瑟交给鼓瑟者。然后下堂。小乐正站立在西阶的东侧。于是，歌手唱《鹿鸣》之歌三遍。歌毕，主人下堂洗觚，再上堂酌酒后献给乐工。乐工不必起身，但要将瑟移向左边，以示谦避，乐工之长拜谢主人后接觚。主人在西阶之上拜送受觚者。于是，有司为乐工们进上干肉和肉酱。主人命相者帮助乐工祭祀。乐工之长将觚中的酒饮毕，不必拜谢主人。主人接过空觚。其他乐工不必拜谢主人，就可以接过觚，再坐下祭祀，接着将觚中的酒饮完。每位乐工的席前都进有干肉和肉酱，但不必祭它。主人接过乐工们的空觚，下堂放入篚中，再回到主位。至此，堂上的乐事完毕，大师、少师和堂上的乐工都下堂，站在庭西的建鼓之北，众乐工都陪立于后。接着堂下吹奏《新宫》之乐三遍。吹奏毕，大师、少师和堂上的乐工都站在堂角土台的东南，面朝西并排而坐，以北首为尊。

（以上是奏乐娱宾。）

摈者自阼阶下请立司正。公许，摈者遂为司正。司正适洗，洗角觯，南面坐奠于中庭；升，东楹之东受命于公，西阶上北面命宾、诸公、卿、大夫：“公曰：以我安！”宾、诸公、卿、大夫皆对曰：“诺！敢不安？”司正降自西阶，南面坐取觯，升酌散；降，南面坐奠觯；兴，右还，北面少立；坐取觯，兴；坐，不祭，卒觯，奠之，兴；再拜稽首，左还，南面坐取觯，洗，南面反奠于其所，北面立。

【译文】

摈者在阼阶下请国君设立司正。国君表示同意，于是摈者奉命兼任司正。司正走到庭洗前，洗涤角觯，然后面朝南坐下，将它放在两阶之间的庭中，接着上堂，在东楹柱的东侧领受国君之命，然后走到西阶之上面朝北命令宾、诸公、卿、大夫：“国君说，以我的命令让他们都安坐！”宾、诸公、卿、大夫都应答说：“是！岂敢不安坐？”司正从西阶下堂，在庭洗前面朝南坐下取觯，然后上堂酌方壶中的酒，接着下堂，面朝南坐下，放好觯；再起身，向右转身，面朝北而立，并稍稍端正自己的站姿；又坐下取觯，起身；然后又坐下，不必祭祀，将觯中的酒饮完后放下，起身；向国君再拜叩首，接着向左转身，在庭洗前面朝南坐下再取觯，洗濯后面朝南坐下，将觯放在原处，再面朝北而立。

（以上是司正奉命留宾安坐。）

司射适次【【次：更换衣服的地方，四周有帐帏，地上铺有席。】】，袒决遂，执弓，挟乘矢，于弓外见镞于弣，右巨指钩弦。自阼阶前曰：“为政请射。”遂告曰：“大夫与大夫，士御于大夫。”遂适西阶前，东面右顾【【右顾：向右看，因有司在其右侧。】】，命有司纳射器。射器皆入。君之弓矢，适东堂；宾之弓矢与中、筹、丰，皆止于西堂下。众弓矢不挟。总众弓矢、楅【【总：将物件合在一处后捆束之。众弓矢：除三耦和卿大夫之外的人用的弓箭。】】，皆适次而俟。工人士与梓人升自北阶【【工人士、梓人：都是匠人的职名。】】。两楹之间疏数容弓【【疏数：指两个射位符号的竖画之间的距离大小。】】，若丹，若墨，度尺而午【【度尺而午：纵画和横画都以一尺为度，相交成“午”。古文“午”字略如后世的“十”字。】】。射正莅之。卒画，自北阶下。司宫扫所画物，自北阶下。大史俟于所设中之西，东面以听政。司射西面誓之曰【【誓：告诉。】】：“公射大侯，大夫射参，士射干。射者非其侯，中之不获！卑者与尊者为耦，不异侯！”大史许诺。遂比三耦。三耦俟于次北，西面北上。司射命上射，曰：“某御于子。”命下射，曰：“子与某子射。”卒，遂命三耦取弓矢于次。

【译文】

司射走到更衣处，脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿起弓，将指间挟着的四支箭搭在弦上拿着，箭头在弓把的中部露出，右手的拇指钩住弓弦。司射走到阼阶前对国君说：“为了政典而请允许射箭。”接着又禀告国君说：“堂上的人合耦的方法是，大夫与大夫相合耦，如果人数不足，可以让士与大夫合耦。”接着又走到西阶之前，面朝东而立，向右看着有司，命令他将射箭用的器具搬进来。于是，射箭的器具全部搬了进来。国君的弓箭放在东堂；宾的弓箭以及盛筹器、算筹、酒器托盘，都放在西堂之下。三耦和卿、大夫之外的人用的弓箭不挟持，但要这些弓箭和箭架捆在一起，全部送到更衣处待用。工人士和梓人从堂的北阶走上来，在东、西楹柱的中间画射位符号，两个射位符号的纵画之间相距一把弓，用浅红色或黑色画它，纵画和横画都以一尺长为度，交叉成午字。射正亲至现场监察。画毕，工人士和梓人从北阶下堂。司宫清扫射位符号处，使之更加清晰，扫毕，也从北阶下堂。大史则在将要放盛筹器处的西面候立，面朝东而听司射等发令。司射面朝西，告诉在场的人说：“国君射的箭靶是‘大侯’，大夫射的箭靶是‘参侯’，士射的箭靶是‘干侯’，如果射者射中的不是自己的箭靶，即使射中也不能计数！地位低者与高者合为一耦者，射同一个箭靶！”大史听后表示同意。于是选定三耦的成员。被选中的三耦之人在更衣处的北侧等候，面朝西并排而站，以北首为尊。司射命令上射说：“某人侍射于您。”命令下射说：“你和某人合射。”命毕，接着命三耦之人到更衣处取弓箭。

（以上为准备射器和选定三耦。）

司射入于次，搢三挟一个，出于次，西面揖，当阶北面揖，及阶揖，升堂揖，当物北面揖，及物揖；由下物少退，诱射。射三侯，将乘矢，始射干，又射参，大侯再发。卒射，北面揖。及阶，揖降，如升射之仪。遂适堂西，改取一个挟之。遂取扑搢之，以立于所设中之西南，东面。

【译文】

司射走进更衣处准备，腰间插三支箭，食指和中指间夹一支箭，然后走出更衣处，面朝西拱手行礼，走到正对着西阶的小路前，又面朝北拱手行礼，走到西阶前拱手行礼，上堂后拱手行礼，走到正对着射位符号的地方面朝北拱手行礼，踩上射位符号时拱手行礼；再从下射的射位符号处稍稍后退，开始向三耦作射箭的动作及仪容的示范。司射先后射三个箭靶，用四支箭，先射士的箭靶干侯，又射大夫的箭靶参侯，最后两箭射国君的箭靶大侯。射毕，面朝北拱手行礼。走到西阶前，拱手行礼后下堂，其间的仪节与方才上堂射箭时一样。接着走到西堂之下，重新取一支箭，夹在食指与中指间。然后又取刑杖插在腰间，再走到将要放盛筹器的地方的西南，面朝东而立。

（以上是司射作射箭的示范。）

司马师命负侯者执旌以负侯。负侯者皆适侯，执旌负侯而俟。司射适次，作上耦射。司射反位。上耦出次，西面揖进。上射在左，并行。当阶北面揖，及阶揖。上射先升三等，下射从之，中等。上射升堂，少左。下射升，上射揖，并行。皆当其物北面揖，及物揖。皆左足履物，还，视侯中，合足而俟。司马正适次，袒决遂，执弓，右挟之，出；升自西阶，适下物，立于物间；左执弣，右执箫，南扬弓，命去侯。负侯皆许诺，以宫趋，直西；及乏南，又诺以商；至乏，声止。授获者，退立于西方。获者兴，共而俟。司马正出于下射之南，还其后，降自西阶；遂适次，释弓，说决拾，袭，反位。司射进，与司马正交于阶前，相左；由堂下西阶之东，北面视上射，命曰：“毋射获！毋猎获！”上射揖。司射退，反位。乃射，上射既发，挟矢；而后下射射，拾发以将乘矢。获者坐而获，举旌以宫，偃旌以商；获而未释获。卒射，右挟之，北面揖，揖如升射。上射降三等，下射少右，从之；中等，并行，上射于左。与升射者相左，交于阶前，相揖。适次，释弓，说决拾，袭，反位。三耦卒射亦如之。司射去扑，倚于阶西，适阼阶下，北面告于公，曰：“三耦卒射。”反，搢扑，反位。

【译文】

司马师命令报靶者拿着旌旗到箭靶前面站着，为射手指示靶的位置。三位报靶者分别走到各自的箭靶前，手持旌旗，背朝箭靶，等候司马的命令。司射走到更衣处，命上耦的射手去作射箭的准备。然后司射返回原位。上耦从更衣处出来，面朝西相互拱手行礼后一起上前，上射走在左侧，并排而行。走到正对着西阶的地方，两人面朝北拱手行礼，走到西阶下再次拱手行礼。于是，上射先登阶，走上第三级台阶时，下射再走上第一级台阶，两人之间要空一级台阶。上射走到堂上后，要略向左侧站立，以便为下射让出登堂的地方，并在此等候。下射上堂后，上射要向他拱手行礼，然后并排向东走去。当两人走到正对着射位符号的地方时，面朝北拱手行礼。走到射位符号时再次拱手行礼。两人都用左足踩住射位符号，再转身向西，并扭头察看南方箭靶的中央，然后调整步式，等待司马的命令。司马正走到更衣处，袒去左袖，戴上扳指，套上护臂，左手执弓，右手拇指钩住弦，走了出来。接着从西阶上堂，走到下射的射位符号前停下，然后站立在上射和下射的射位符号之间，左手握住弓把，右手执持弓的末端，向南举起弓，命令站立在箭靶中央的报靶者迅速离开。报靶者都闻声应诺，应诺声开始时要高，用“宫”调，一边喊着，一边朝正西方向跑；到屏障的南方，应诺声要降为“商”调；走到屏障前，应诺声再停止。于是，大侯的报靶者将旌旗授予另一人，由他代替报靶，自己则退立于西方。另外两个箭靶的报靶者则起身，恭立等候。司马正从下射的南侧走过，绕到他身后，然后从西阶下堂；接着走到更衣处，放下弓，脱去扳指和护臂，穿上左衣袖，回到原位。与此同时，司射上前，在西阶前与下堂的司马正交错而过，对方都在各自的左侧；司射站在堂下西阶的东侧，面朝北注视着上射，命令道：“不得射伤报靶者！不得惊吓报靶者！”上射听后向司射行拱手礼。于是司射退下，回到原位。接着，射击开始，上射每射完一箭，就从腰间再抽出一支箭挟着，然后由下射开始，如此轮流更替，直至将各自的四支箭射完。报靶者坐着向堂上报告射中的情况，报靶的声调要有变化，举旗报喊时，声调髙而为“宫”调，垂旗时声调降而为“商”调。由于此时是习射，所以即使射中，也不统计各人射中的次数。射毕，射手用右手执持弓弦，面朝北拱手行礼下堂，其间仪节与相揖上堂时一样。上射走下第三级台阶时，下射要稍稍向右侧退避，并跟随而下，但两人之间仍要隔开一级台阶。下堂后两人并列而行，上射走在左侧。此时，中耦已开始离位上堂，在西阶前与下堂的上耦交错而过，对方都在各自的左侧，双方拱手行礼。上耦走到更衣处，放下弓，脱去扳指和护臂，穿上左衣袖，回到原位。三耦射完后的仪节都是如此。于是，司射抽下腰间的刑杖，将它倚靠在西阶的西侧，然后走到阼阶之下，面朝北向国君禀告说：“三耦都已射毕。”接着回到西阶之前，插好刑杖，返回原位。

司马正袒决遂，执弓，右挟之，出；与司射交于阶前，相左。升自西阶，自右物之后，立于物间；西南面，揖弓，命取矢。负侯许诺，如初去侯，皆执旌以负其侯而俟。司马正降自西阶，北面命设楅。小臣师设楅。司马正东面，以弓为毕【【毕：形略如弓，长三尺，竹或木制，用以指画放置器物位置的工具。】】。既设楅，司马正适次，释弓，说决拾，袭，反位。小臣坐委矢于楅【【“小臣”句：“小臣”之后当脱一“师”字。】】，北括。司马师坐乘之，卒。若矢不备，则司马正又袒执弓，升，命取矢如初，曰：“取矢不索！”乃复求矢，加于楅。卒，司马正进坐，左右抚之【【左右抚之：左手抚左边的箭，右手抚右边的箭，以审定箭的数目。】】，兴，反位。

【译文】

司马正脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，左手执弓，右手拇指钩住弓弦，走出更衣处；在西阶之前与司射交错而过，对方都在各自的左侧。司马从西阶上堂，走到右侧的射位符号之后停下，再在左、右射位符号之间立定，面朝西南，双手持弓拱手行礼，命令弟子取箭。报靶者闻声应诺，就像第一番射离开箭靶那样，都执持旌旗，站到各自的箭靶前等候。司马正从西阶下堂，面朝北命令陈放箭架。小臣师奉命在庭中陈放箭架。司马正在箭架西边面朝东，用弓代替“毕”，指示箭架陈放的准确位置。箭架陈放完毕，回到原位。小臣师面朝北坐着将箭横放到箭架上，箭括朝北。司马师坐着将箭按四支一份分好，直至全部分完。如果箭的数量准备不足，则司马正要脱去左袖，拿起弓上堂，像起初那样命令取箭，说：“箭的数量没有取足！”于是再去将不足的箭取来，摆在箭架上。取毕，司马正上前坐下，用左右手将上、下射用的箭分开，然后起身，回到原位。

（以上是陈放箭矢。）

司射适西阶西，倚扑；升自西阶，东面请射于公。公许。遂适西阶上，命宾御于公，诸公、卿则以耦告于上，大夫则降，即位而后告。司射自西阶上，北面告于大夫，曰：“请降！”司射先降，搢扑，反位。大夫从之降，适次，立于三耦之南，西面北上。司射东面于大夫之西，比耦。大夫与大夫，命上射曰：“某御于子。”命下射曰：“子与某子射。”卒，遂比众耦。众耦立于大夫之南，西面北上。若有士与大夫为耦，则以大夫之耦为上，命大夫之耦曰：“子与某子射。”告于大夫曰：“某御于子。”命众耦，如命三耦之辞。诸公、卿皆未降。

【译文】

司射走到西阶的西侧，将刑杖斜倚着，然后从西阶上堂，面朝东请问国君，是否让三耦以外的宾客都来射箭。国君表示同意。司射走到西阶之上，命令宾与国君合为一耦，诸公、卿合耦的原则在堂上宣布，大夫的合耦原则，则要在他们下堂即位后再宣布。司射在西阶之上，面朝北告诉大夫说：“请下堂！”然后司射先下堂，接着将刑杖插在腰间，再回到西阶前的原位。大夫随司射之后下堂，先到更衣处准备，然后站在三耦的南侧，面朝西排列，以北首为尊。司射面朝东站在大夫之西，将他们一一配合为耦。凡是大夫与大夫合耦，司射在告知合耦者姓名时，对上射说：“某人将侍射于您。”对下射说：“您与某人合射。”说完，再将众士配合为耦。士之耦站在大夫的南侧，面朝西并列，以北首为尊。如果有士与大夫合为一耦的，要以大夫的合耦者为上射，司射告知双方合耦者的姓名时，对士说：“你和某人合射。”对大夫说：“某人侍射于您。”向士之耦的双方通告合耦者姓名的辞令，与通告三耦时一样。诸公、卿都没有下堂。

（以上是为卿、大夫、士合耦。）

遂命三耦各与其耦拾取矢，皆袒决遂，执弓，右挟之。一耦出，西面揖，当楅北面揖，及楅揖。上射东面，下射西面。上射揖进，坐横弓，却手自弓下取一个，兼诸弣，兴；顺羽，且左还，毋周，反面揖。下射进，坐横弓，覆手自弓上取一个，兼诸弣，兴；顺羽，且左还，毋周，反面揖。既拾取矢，梱之【【梱（kǔn）：向下叩击，使四支箭整齐。】】。兼挟乘矢，皆内还，南面揖。适楅南，皆左还，北面揖，搢三挟一个，揖，以耦左还，上射于左。退者与进者相左，相揖。退，释弓矢于次，说决拾，袭，反位。二耦拾取矢，亦如之。后者遂取诱射之矢，兼乘矢而取之，以授有司于次中。皆袭，反位。

【译文】

于是命令三耦各与其合耦者从箭架上轮流取箭，然后都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，右手执弓，左手拇指钩住弓弦。每一耦的两位射手出来后，先面朝西相互拱手行礼，走到正对着箭架的地方，面朝北拱手行礼，走到箭架前又拱手行礼。接着两人转身相向而立，上射面朝东，下射面朝西。然后，上射向下射拱手行礼，进至箭架的西侧，坐下，将弓横放在身上，弓背朝上，弓弦向下，右手掌心向上，从弓弦下向前伸出，从箭架上取一支箭，将箭的前部并在左手与弓把之间，起身，一边用左手理顺箭后部的羽毛，一边向左转身，但不要转一周至原位，而是向右转至面朝东的方向，向下射拱手行礼。下射进至箭架的东端，坐下，将弓南北向横放在身前，右手掌心向下，从弓的上方伸向箭架的左侧，取一支箭，将箭的前部并在左手与弓把之间，起身，一边用右手理顺箭后部的羽毛，一边向左转身，但不要转一周回到原位，而是转至面朝西的方向，向上射拱手行礼。两人轮流取完箭后，将各自的四支箭一齐向下扣击，使之齐整。再将四支箭一起夹持在指间，并分别向内侧转身，面朝南拱手行礼，并略向箭架靠近。走到箭架的南侧，两人都向左转身，面朝北拱手行礼，接着将手中的三支箭插入腰间，另一支箭夹持在右手指间。两人拱手行礼之后，上射与他的合耦者向左转身，然后并排退下，上射走在左侧。退下之耦与上前之耦在途中交错而过，对方都在各自的左侧，此时要相互拱手行礼。退下之耦在更衣处放下弓箭，脱去扳指和护臂，再穿上左衣袖，回到原位。其余二耦轮流取箭的仪节，也是这样。最后取箭者，要将诱射用的四支箭和自己用的四支箭一起取来，并在更衣处将诱射的箭交给有司。然后都穿上右衣袖，回到原位。

（以上是三耦取箭、众宾取弓箭。）

司射作射如初。一耦揖、升如初。司马命去侯，负侯许诺如初。司马降，释弓，反位。司射犹挟一个，去扑；与司马交于阶前，适阼阶下，北面请释获于公；公许。反，搢扑；遂命释获者设中；以弓为毕，北面。大史释获。小臣师执中，先首，坐设之，东面，退。大史实八算于中，横委其余于中西，兴，共而俟。司射西面命曰：“中离维纲【【离：通“丽”，附着。维纲：固定箭靶的绳索。】】，扬触【【扬触：箭射中靶周围的其他部件，则扬举后，再触箭，表示射中。】】，梱复【【梱复：箭射到靶上后又弹回在地上。】】，公则释获，众则不与！唯公所中，中三侯皆获。”释获者命小史，小史命获者。司射遂进由堂下，北面视上射，命曰：“不贯不释！”上射揖。司射退，反位。释获者坐取中之八算，改实八算，兴，执而俟。乃射。若中，则释获者每一个释一算，上射于右，下射于左。若有余算，则反委之。又取中之八算，改实八算于中。兴，执而俟。三耦卒射。

【译文】

司射像一番射时那样命令开始射击。每一耦也都像一番射时那样拱手行礼、上堂。司马命令报靶者离开靶位，报靶者像一番射时那样应诺。接着司马下堂，放下弓，回到原位。司射手中依然夹着一支箭，只是将刑杖除去了。司射走到西阶前时，与下堂的司马交错而过，接着走到阼阶下，面朝北请问国君，是否可以抽算筹计数，国君表示同意。司射回到西阶之西，将刑杖插入腰间；接着命令计数者摆放盛筹器，并以弓代替“毕”，指画放置盛筹器的确切位置，站立时面朝北。大师负责抽算筹计数。小臣师手持盛筹器，让它的首部朝前，然后坐下放置好，使之面朝东，放毕退下。大史将八支算筹放入盛筹器的孔中，剩余的算筹则横放在盛筹器的西侧，再起身，恭敬地等候射事开始。司射面朝西命令说：“射中箭靶上下的绳索，射中其它物件而飞弹到靶上，射中箭靶后反弹回落，这三种情况对于国君都可以视为射中，其他人则一概不算！凡是国君射中的，无论是三个箭靶中的哪一个都按射中计数。”计数者将这一命令转告小史，小史又转告报靶者。接着，司射走到堂下，面朝北注视着上射，命令说：“不射穿箭靶者不得计数！”上射拱手行礼。司射退下，回到原位。计数者坐着将盛筹器中的八支筹取出来，又另外放入八支筹，这是为下一耦射准备的，然后起身，手持算筹等待射事开始。于是，射击开始。如果射中，则每中一箭计数者就抽出一支筹扔在地上，上射的筹在右方，下射的筹在左方。射毕，如果手中还有多余的算筹，就放回盛筹器的西侧。接着，又将盛筹器中的八支筹抽出来，重新放入另外八支筹。然后起身，手持算筹等候下一耦射击。如此，三耦全部射毕。

（以上是为国君及三耦计算射中次数的方法。）

宾降，取弓矢于堂西。诸公、卿则适次，继三耦以南。公将射，则司马师命负侯，皆执其旌以负其侯而俟。司马师反位，隶仆人扫侯道。司射去扑，适阼阶下，告射于公；公许。适西阶东，告于宾；遂搢扑，反位。小射正一人，取公之决拾于东坫上。一小射正授弓拂弓，皆以俟于东堂。公将射，则宾降，适堂西，袒决遂，执弓，搢三挟一个；升自西阶，先待于物北，北一笥，东面立。司马升，命去侯如初；还右，乃降，释弓，反位。公就物，小射正奉决拾以笥【【笥：竹器名。司正所奉。大射正兼司正之职，此时为行使大射正之职，而将司正所奉之笥交给小射正拿着。】】，大射正执弓，皆以从于物。小射正坐奠笥于物南，遂拂以巾，取决，兴；赞设决、朱极三【【极：射箭时套在右手食指、中指、无名指上的皮套，便于引弦。用朱色皮革做的，称为朱极。三：食指、中指、无名指。】】。小臣正赞袒，公袒朱襦。卒袒，小臣正退俟于东堂，小射正又坐取拾，兴。赞设拾，以笥退奠于坫上，复位。大射正执弓，以袂顺左右隈【【隈（wēi）：弓的两端的弯曲处。】】，上再下壹【【上：弓把的内侧。下：弓把的外侧。】】，左执弣，右执箫，以授公。公亲揉之【【揉：试弓的强弱。】】。小臣师以巾内拂矢，而授矢于公，稍属。大射正立于公后，以矢行告于公：下曰留，上曰扬，左右曰方。公既发，大射正受弓而俟，拾发以将乘矢。公卒射，小臣师以巾退，反位；大射正受弓；小射正以笥受决拾，退奠于坫上，复位。大射正退，反司正之位。小臣正赞袭。公还而后宾降，释弓于堂西，反位于阶西东面。公即席，司正以命升宾；宾升复筵，而后卿大夫继射。

【译文】

宾下堂，到西阶之西取弓箭。诸公、卿则到更衣处作准备，然后紧挨着三耦向南排列。国君将要射击时，司马师命令报靶者，一律手执旌旗站到靶前待命。命毕，司马师回到原位，隶仆清扫箭道。司射抽去腰间的刑杖，走到阼阶之下，禀告国君，下一轮射击即将开始。国君表示同意。司射又走到西阶之东禀告宾，然后在腰间抽好刑杖，回到原位。小射正中的一位，到东边的土台上为国君取扳指和护臂。另一位小射正将国君的弓授给大射正，大射正拂去弓上的灰尘，然后都站在东堂待命。国君将要射击时，宾下堂，走到西堂之下，脱去左臂，戴上扳指，套上护臂，左手持弓，将三支箭插入腰间，右手指间夹一支箭，接着从西阶上堂，先在射位符号之北约一支箭的距离，面朝东而立。司马上堂后，像第一番射时那样，命令报靶者离开靶位，再向右转身，于是下堂，放下弓，回到原位。国君踩到射位符号上，小射正用笥盛了国君的扳指和护臂，捧在手上，大射正拿着弓，都站在射位符号之后。接着，小射正坐下，将笥放在射位符号之南，并用巾布擦拭笥中之物，然后拿着扳指起身；又协助国君戴上扳指和能套住三个手指的红色皮革指套。小臣正协助脱去左袖，国君只需要脱去内衣外朱色的短袄即可。脱袖完毕，小臣正退至东堂待命，小射正又坐下拿护臂，起身，协助国君套上护臂，然后捧着空笥退下，将它放在东边的土台上，再回到原位。大射正拿着弓，用衣袖顺着弓左右两端的弯曲处擦拭，内侧擦两下，外表擦一下，然后左手握住弓把中部，右手执住弓的末梢，授给国君。国君亲自拉弦、试弓力的强弱。小臣师用巾向自身内侧拭去箭上的灰尘，以免弄脏国君的衣服，然后将箭递给国君，递四支箭的动作都稍稍连贯，一支接着一支。大射正站在国君身后，将箭发出后的走向告诉国君：偏低就说“留”，偏高就说“扬”，偏左右两侧就说左方或右方。国君射出一支箭，大射正就接过弓等候着。国君与宾轮流射击，直至将各自的四支箭全部射出。国君射完后，小臣师拿着巾退下，回到原位；大射正接过弓；小射正用笥收下国君脱下的扳指和护臂，然后退下，放在东边的土台上，再回到原位。大射正退下后，回到司正站的位置。小臣正协助国君穿衣袖。国君转身之后再下堂，将弓放在西堂之下，然后回到西阶之西，面朝东而立。国君入席，司正以国君之命请宾上堂；宾上堂后回到筵席上，尔后，卿、大夫继续射击。

（以上是国君与宾射。）

诸公、卿取弓矢于次中，袒决遂，执弓，搢三挟一个，出；西面揖，揖如三耦，升射；卒射，降如三耦；适次，释弓，说决抬，袭，反位。众皆继射，释获皆如初。卒射，释获者遂以所执余获，适阼阶下，北面告于公，曰：“左右卒射。”反位，坐委余获于中西，兴，共而俟。

【译文】

诸公、卿到更衣处取弓箭，然后脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，左手执弓，将三支箭插入腰间，右手指间夹着一支箭，走出更衣处；接着面朝西拱手行礼，其后拱手行礼的地点、方式等都和三耦一样，然后上堂射箭；射毕，下堂的仪节也和三耦一样；最后走到更衣处，放下弓，脱扳指和护臂，穿上左衣袖，回到原位。其余的人都依顺序接着射击，抽筹计数的方法也和第一番射一样。射毕，计数者拿着剩余的筹，走到阼阶之下，面朝北禀告国君说：“周围的人都已射完。”接着，回到原位坐下，将剩余的算筹放入盛筹器的西侧，再起身，恭立待命。

（以上是诸公、卿、大夫等射。）

司马袒执弓，升，命取矢如初。负侯许诺，以旌负侯如初。司马降，释弓如初。小臣委矢于楅，如初。宾、诸公、卿、大夫之矢皆异束之以茅；卒，正坐左右抚之【【正：司马正。左右抚之：用左右手数箭。】】，进束【【进束：将已裹束的箭放到箭架上。】】，反位。宾之矢，则以授矢人于西堂下。司马释弓，反位，而后卿、大夫升就席。

【译文】

司马脱去左袖拿起弓，上堂，像先前那样命令取回射出的箭。报靶者闻声应诺，像先前那样，手持旌旗到箭靶前站好。接着司马下堂，像先前那样放好弓。小臣则像先前那样将箭放在箭架上。宾、诸公、卿、大夫的箭，每四支用茅草裹束；裹毕，司马正坐下用左右手数箭，然后上前，将已裹束好的箭放到箭架上，再返回原位。接着，将宾的箭，在西堂之下交给执箭的有司，以备再用。于是，司马放下弓，回到原位，然后卿、大夫上堂入席。

（以上是射毕取箭。）

司射适阶西，释弓，去扑，袭；进由中东，立于中南，北面视算。释获者东面于中西坐，先数右获。二算为纯，一纯以取，实于左手。十纯则缩而委之，每委异之。有余纯，则横诸下。一算为奇，奇则又缩诸纯下。兴，自前适左，东面坐【【坐：衍文。】】；坐，兼敛算，实于左手：一纯以委，十则异之，其余如右获。司射复位。释获者遂进取贤获，执之，由阼阶下，北面告于公。若右胜，则曰“右贤于左”。若左胜，则曰“左贤于右”。以纯数告；若有奇者，亦曰奇。若左右钧，则左右各执一算以告，曰“左右钧”，还复位，坐，兼敛算，实八算于中，委其余于中西；兴，共而俟。

【译文】

司射走到西阶之西，放下弓，取下腰间的刑杖，穿上左衣袖；然后走到盛筹器的东侧，再转而走到其南侧站着，监督并指导有司统计算筹。计数的有司在盛筹器之西面朝东坐下，先数右面那堆算筹。计数时，以两支算筹为一“纯”，右手一纯、一纯地从地上拿起来放在左手上。取满十纯，则作一堆纵向放在盛筹器之西，再取满十纯则要另作一堆分开放。剩余的算筹，如果是双数，就以纯为单位，横向放在十纯一堆的西侧；如果是单数，就把零单的筹纵向放在“纯”的西侧，使总数一目了然。然后起身，从右方这堆算筹前走到左方那堆算筹之前，面朝东坐下，先将左方地上所有的算筹拿起来放在左手上，再用右手一纯、一纯地数着往地上放，放满十纯就另起一堆再放，剩余的算筹按上述计算右方算筹时的方法放置。计数完毕，司射回到原位。计数的有司将胜方净胜的算筹拿在手中，走到阼阶之下，面朝北禀告国君。如果右方的算筹多于左方，就说：“右胜过左。”如果是左方的算筹多于右方，就说：“左胜过右。”净胜数如果是双数，就以纯为单位禀告；如果有单数，则在纯数之后再报单数。如果左、右方算筹的数量相等，就从双方的算筹中各取出一支来禀告，说：“左右方的算筹相等。”然后回到原位，坐下，将地上的算筹拿起来放在左手上，数出八支放入盛筹器的孔中，剩下的全部放到盛筹器的西侧，接着起身，恭立待命。

（以上是统计算筹。）

司射命设丰。司宫士奉丰，由西阶升，北面坐设于西楹西，降复位。胜者之弟子洗觯，升酌散，南面坐奠于丰上，降反位。司射遂袒执弓。挟一个，搢扑，东面于三耦之西，命三耦及众射者：“胜者皆袒决遂，执张弓。不胜者皆袭，说决拾，却左手，右加弛弓于其上，遂以执弣。”司射先反位。三耦及众射者皆升饮射爵于西阶上。小射正作升饮射爵者，如作射。一耦出，揖如升射，及阶，胜者先升，升堂，少右。不胜者进，北面坐取丰上之觯，兴；少退，立卒觯，进；坐奠于丰下，兴，揖。不胜者先降，与升饮者相左，交于阶前，相揖；适次，释弓，袭，反位。仆人师继酌射爵，取觯实之，反奠于丰上，退俟于序端。升饮者如初。三耦卒饮。若宾、诸公、卿、大夫不胜，则不降，不执弓，耦不升。仆人师洗，升实觯以授；宾、诸公、卿、大夫受觯于席，以降，适西阶上，北面立饮，卒觯，授执爵者，反就席。若饮公，则侍射者降，洗角觯，升酌散，降拜；公降一等，小臣正辞，宾升、再拜稽首，公答再拜。宾坐祭，卒爵，再拜稽首，公答再拜。宾降，洗象觯，升酌膳以致，下拜，小臣正辞，升，再拜稽首，公答再拜，公卒觯，宾进受觯，降洗散觯，升实散，下拜，小臣正辞，升，再拜稽首，公答再拜。宾坐，不祭，卒觯，降奠于篚，阶西东面立；摈者以命升宾，宾升就席。若诸公、卿、大夫之耦不胜，则亦执弛弓，特升饮。众皆继饮射爵，如三耦。射爵辩，乃彻丰与觯。

【译文】

司射命令司宫士摆上放置饮酒器的托盘。司宫士捧着托盘，从西阶走上堂，在西楹柱之西面朝北坐下，放好托盘，下堂回到原位。胜方的弟子在庭中洗觯，上堂酌方壶中的酒，又面朝南坐下，将觯放在托盘内，下堂回到原位。接着，司射脱去左袖，左手执弓，右手指间夹一支箭，将刑杖插在腰间，面朝东站在三耦之西，命令三耦和各位射手：“胜方的射手一律脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿起拉紧弦的弓。负方的射手一律穿上左衣袖，脱下扳指和护臂，空出左手，右手将弦松开的弓放在左手上，使左手握住弓把的中部。”命毕，司射先返回原位。三耦和其他射手都上堂到西阶之上饮罚酒。小射正像先前命令他们射箭那样，命令上堂饮罚酒者。每一耦的射手走上前时，都要像先前上堂射箭那样相互拱手行礼，走到西阶前，胜方的射手先上堂，上堂后，要稍稍向右站立，以避让负方的射手上堂。负方射手上堂后继续向前，走到托盘前面朝北坐下，取过托盘上的觯，再起身，又稍稍后退，站着将觯中的酒饮完，再上前坐下，将空觯放在托盘中，然后起身，向胜方射手拱手行礼。下堂时，负方的射手先走，在西阶之前与正要上堂的下一耦射手交错而过，双方互相拱手行礼，接着又走到更衣处，放下弓，穿上左衣袖，回到原位。此时，堂上的仆人师接着酌罚酒，取过空觯酌上酒，再放回托盘上，然后退至西序的端头处待命。接着上堂饮罚酒的中耦、下耦，所行的仪节与上耦相同。如此，三耦都上堂饮过罚酒。如果宾、诸公、卿、大夫属于负方，则不必下堂，也不执弓，以示尊优，与大夫合耦的士不必上堂，由仆人师洗觯后，上堂酌酒，再递给他们；宾、诸公、卿、大夫在各自的席前接过觯，再离席，走到西阶之上，面朝北站着饮酒，饮毕，将空觯交给执爵的有司，然后回转入席。如果让国君饮罚酒，则由侍射者下堂，洗涤角觯，接着上堂酌方壶中的酒，然后下堂，准备向国君行拜礼，国君从堂上走下一级台阶，小臣正劝阻宾，于是宾上堂，向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。接着，宾坐下祭祀，将觯中的酒饮完，再次向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。宾又下堂洗涤象觯，再上堂酌上膳酒，致送给国君，并再次下堂准备行拜礼。小臣正劝阻后，宾上堂向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。国君将象觯中的酒饮完，宾上前接过空觯，然后下堂另取一觯洗涤，再上堂从方壶中酌酒，又下堂准备行拜礼，小臣正加以劝阻，宾上堂向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。于是宾在西阶上坐下，不必祭酒，直接将觯中的酒喝完，然后下堂，将觯放入篚中，在西阶之西，面朝东而立。摈者奉国君之命导引宾上堂，宾上堂后入席。如果诸公、卿、大夫的合耦者是负方，则应手持弦松弛的弓，单独上堂饮罚酒。最后，堂下的众士之耦的负者一一上堂饮罚酒，其仪节与三耦一样。在负方射手全部饮过罚酒后，有司撤去堂上的托盘和觯。

（以上是负方射手饮罚酒。）

司宫尊侯于服不之东北【【侯：指大侯、参侯、干侯。这一节记祭侯。服不：报靶者的异称。】】，两献酒，东面南上【【南上：两壶献酒中有一壶是玄酒，玄酒尊，故放在南侧。】】，皆加勺；设洗于尊西北，篚在南，东肆，实一散于篚【【散：一种容量为五升的大爵，又名斝。】】。司马正洗散，遂实爵，献服不。服不侯西北三步，北面拜受爵。司马正西面拜送爵，反位。宰夫有司荐【【宰夫有司：宰夫的属吏。】】，庶子设折俎。卒错【【错：放置。】】，获者适右个，荐俎从之。获者左执爵，右祭荐俎，二手祭酒【【二手祭酒：报靶者祭酒时，须持散从外向内侧注酒，由于散的体积大，一手难以举注，所以要二手祭酒。】】；适左个，祭如右个，中亦如之。卒祭，左个之西北三步，东面。设荐俎，立卒爵。司马师受虚爵，洗献隶仆人与巾车、获者，皆如大侯之礼。卒，司马师受虚爵，奠于篚。获者皆执其荐，庶子执俎从之，设于乏少南。服不复负侯而俟。

【译文】

祭箭靶时，司宫将献给报靶者的酒，放在他的东北，是两壶滤过的浊酒，朝东并放，以南侧那壶为尊，上面都放着勺；洗放在酒壶的西北，篚在洗南，首东尾西，又将一只散放在篚中。接着，司马正洗散，然后酌上酒，献给报靶者。报靶者在靶的西北方三步处，面朝北拜谢司马正，并接过散。司马正面朝西拜送爵者，然后返回原位。宰夫的属吏送上佐酒的干肉和肉酱，庶子则摆上盛有节解的牲体的俎。摆放完毕，报靶者走到靶的右侧，赞礼者捧着干肉和肉酱以及折俎跟随其后。报靶者左手执散，右手拿了干肉和肉酱以及折俎上的祭肺祭祀，祭酒时用两只手向内侧倒酒；接着，报靶者又走到靶的左侧，祭祀的方法与在靶右侧一样，在靶的中间祭祀也是如此。在靶前的左、右、中三处祭祀完毕，报靶者又到箭靶左侧祭祀处西北三步远的地方，面朝东而立，接着摆放好干肉、肉酱和折俎，然后站着将散中的酒饮完。司马师接过空散，洗涤后酌上酒，分别献给隶仆人与巾车、参侯、干侯的报靶者，其间礼节都和向大侯的报靶者献酒一样。献毕，司马师接过空散，将它放入篚中。三个靶的报靶者都拿着干肉和肉酱，庶子则捧着折俎跟随其后，全部迁设于挡箭牌偏南的地方。然后，报靶者又站到靶前待命。

（以上是祭靶以及向报靶者献酒。）

司射适阶西，去扑；适堂西，释弓，说决拾，袭；适洗，洗觚，升实之；降，献释获者于其位，少南。荐脯醢、折俎，皆有祭。释获者荐右东面拜受爵。司射北面拜送爵。释获者就其荐坐，左执爵，右祭脯醢，兴取肺，坐祭，遂祭酒；兴，司射之西，北面立卒爵，不拜既爵。司射受虚爵，奠于篚。释获者少西辟荐，反位。司射适堂西，袒决遂，取弓，挟一个；适阶西，搢扑以反位。

【译文】

司射走到西阶之西，抽去腰间的刑杖；又到西堂之下放下弓，脱去扳指和护臂，穿上左衣袖；接着走到庭中洗的前面，洗觚，然后上堂酌酒，又下堂，在计数者的席位前向他进酒，计数者要略向南站，以便靠近祭食。有司摆上干肉、肉酱和盛着折断的牲体的俎，都有祭脯和祭肺。计数者在祭食的右侧面朝东拜谢司射，并接过觚。司射则面朝北拜送受觚者。计数者就近靠着祭食坐下，左手执觚，右手执干肉和肉酱而祭，接着起身，从肉俎上取过祭肺，再坐下祭祀，然后又祭酒；祭毕起身，走到司射的西面，面朝北站着将觚中的酒饮完，之后不必拜谢。司射接过空觚，放入篚中。计数者稍向西站，以避开放祭食和俎的地方，接着回到原位。司射走到西堂之下，脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，左手取弓，右手指间夹一支箭，然后走到西阶之西，将刑杖插在腰间再返回原位。

（以上是向计数者献酒。第二番射至此完毕。）

司射倚扑于阶西，适阼阶下，北面请射于公，如初。反搢扑，适次，命三耦皆袒决遂，执弓，序出取矢。司射先反位。三耦拾取矢如初，小射正作取矢如初。三耦既拾取矢，诸公、卿、大夫皆降，如初位；与耦入于次，皆袒决遂、执弓，皆进当楅，进坐，说矢束。上射东面，下射西面，拾取矢如三耦。若士与大夫为耦，士东面，大夫西面。大夫进坐，说矢束，退反位。耦揖进坐，兼取乘矢，兴；顺羽，且左还，毋周，反面揖。大夫进坐，亦兼取乘矢，如其耦；北面搢三挟一个，揖进【【揖进：当是“揖退”之误。】】。大夫与其耦皆适次，释弓，说决拾，袭，反位。诸公、卿升就席。众射者继拾取矢，皆如三耦；遂入于次，释弓矢，说决拾，袭，反位。

【译文】

第三番射开始。司射取下腰间的刑杖，倚靠在西阶之西，再走到阼阶下，面朝北请示国君：第三番射是否可以开始？其间仪节与前二番射时一样。在国君表示同意后，司射将刑杖插在腰间，又走到更衣处，命令三耦都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿起弓，顺序而出取箭；命毕，司射先返回原位。三耦像前二番射时那样，轮流取箭；小射正则像前二番射时那样，命三耦轮流取箭。三耦轮流取箭完毕，诸公、卿、大夫都下堂，按前二番射时的位置站立；接着与自己的合耦者一起进入更衣处，都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，拿着弓，又都走到正对着箭架的地方，再上前坐下，将束好的箭解开。坐时上射面朝东，在箭架的西侧；下射面朝西，在箭架的东侧，然后如三耦那样轮流箭架上取箭。如果是士与大夫合耦，则士面朝东而坐，大夫面朝西而坐。大夫先上前坐下，解开束着的箭，就可以退下回到原位。然后，大夫的合耦者向大夫拱手行礼后上前坐下，将自己的四支箭一起拿取，再起身；一边理顺箭羽，一边向左转身，但不能转身至原位，而应适时回转朝西，向合耦者拱手行礼。接着大夫再次上前坐下，也是一次将自己的四支箭拿起来，和他的合耦者一样，然后面朝北将三支箭插在腰间，手指间夹一支箭，拱手行礼后退下。接着，大夫与合耦者都到更衣处，放下弓，脱下扳指和护臂，穿上左衣袖，回到原位。诸公、卿上堂入席。堂下的众士之耦则继续顺序上前轮流取箭，其间仪节都和三耦所做的一样；取箭毕，再进入更衣处，放下弓箭，脱去扳指和护臂，穿上衣服，回到原位。

（以上是三耦及卿大夫等取箭。）

司射犹挟一个以作射，如初。一耦揖升如初。司马升，命去侯，负侯许诺。司马降，释弓反位。司射与司马交于阶前，倚扑于阶西，适阼阶下，北面请以乐于公。公许。司射反，搢扑，东面命乐正曰：“命用乐！”乐正曰：“诺。”司射遂适堂下，北面视上射，命曰：“不鼓不释！”上射揖。司射退反位。乐正命大师，“奏《狸首》，间若一！”大师不兴，许诺。乐正反位。奏《狸首》以射，三耦卒射。宾待于物如初。公乐作而后就物，稍属，不以乐志。其他如初仪，卒射如初。宾就席。诸公、卿、大夫、众射者皆继射，释获如初。卒射，降反位。释获者执余获进告，左右卒射，如初。

【译文】

司射右手指间依然夹着一支箭，像前一番射时那样，上前命令上射开始射箭，每一耦上堂前都要像以前那样行礼。接着司马上堂，命令报靶者离开靶位，报靶者闻声应诺。于是司马下堂，放下弓，回到原位。司射与下堂的司马在西阶前交错而过，司射将腰间的刑杖抽出，倚靠在西阶之西，然后走到阼阶下，面朝北请示国君：能否奏乐助射？国君表示同意。于是司射返回西阶之西，将刑杖插在腰间，面朝东命令乐正说：“国君命令奏乐！”乐正说：“是。”于是司射走到堂下，面朝北注视着上射，命令说：“不按照鼓的节奏射击的，即使射中也不得计数！”上射向司射拱手行礼。司射退回原位。乐正又命令大师说：“奏《狸首》的乐曲，乐节的间隔要前后一致！”大师不必起身，在自己位置上应诺即可。于是乐正回到原位。接着，在乐工奏《狸首》的乐曲声中开始第三番射，如此，三耦全部射完。宾和国君射时，宾要像前一番射时那样，先在射位符号上等候。国君在奏乐声起之后再踩上射位符号，有司为国君递箭的动作要比较连贯，射箭的动作不一定要合乎乐节。其余的仪节都和前一番射时一样，从国君射毕，至宾在西阶之西站立等仪节也和第一番射时一样，然后宾上堂入席。诸公、卿、大夫、众射者继续按射仪的程序射箭，抽算筹计射中次数的方法，也和前一番射时一样。射毕，下堂回到原位。计数者拿着剩下的算筹到阼阶前禀告国君，所有的人都已射完，就像前一番射时那样。

（以上是按乐节射箭。）

司马升，命取矢，负侯许诺。司马降，释弓反位。小臣委矢，司马师乘之，皆如初。司射释弓、视算，如初。释获者以贤获与钧告，如初。复位。

【译文】

司马上堂，下令拾取靶位的箭，报靶者闻声应诺。司马下堂，放下弓回到原位。小臣将箭放到箭架上，司马师将卿、大夫们用的箭每四支一束扎好，与前一番射时一样。司射放下弓，监督和指导统计算筹，与前一番射时一样。计数者根据统计结果禀告国君：某方胜或双方平，就像前一番射时那样。然后回到原位。

（以上是统计射箭结果。）

司射命设丰、实觯，如初。遂命胜者执张弓，不胜者执弛弓，升、饮如初；卒，退丰与觯，如初。

【译文】

司射命令有司在堂上陈设饮酒器的托盘，往觯内酌酒，为饮罚酒作准备，就像前一番射时那样。接着命令胜方射手执弦拉紧的弓，负方射手执弦松弛的弓，然后上堂让负方射手饮罚酒，就像前一番射时那样饮毕，撤去托盘和觯，也像前一射时那样。

（以上是负方饮罚酒。）

司射犹袒决遂，左执弓，右执一个，兼诸弦，面镞；适次，命拾取矢，如初。司射反位。三耦及诸公、卿、大夫、众射者，皆袒决遂以拾取矢，如初，矢不挟，兼诸弦，面镞；退适次，皆授有司弓矢，袭，反位。卿、大夫升就席。

【译文】

司射依然袒着左臂，戴着扳指，套着护臂，左手执弓，右手指间夹着一支箭，与弓弦并—起拿着，箭头朝上；接着走到更衣处，命令正在此作准备的三耦等到庭中轮流取箭，就像前一番射那样。命毕，司射返回原位。三耦以及诸公、卿、大夫和众射者，都脱去左袖，戴上扳指，套上护臂，轮流从箭架上取箭，就像前一番射时那样，只是箭不夹在指间，而是将它与弓弦并在一起拿着，箭头朝上，接着退至更衣处，将弓箭交给有司，表示射事已毕。接着穿上左衣袖，回到原位。卿、大夫则上堂入席。

（以上是三耦等取箭交有司。）

司射适次，释弓，说决拾，去扑，袭，反位。司马正命退楅解纲。小臣师退楅，巾车、量人解左下纲。司马师命获者以旌与荐俎退。司射命释获者退中与算而俟。

【译文】

司射走到更衣处，放下弓，脱去扳指和护臂，取下腰间的刑杖，穿上左衣袖，回到原位。司马正命令有司撤走箭架，松开箭靶左下方的绳索。小臣师奉命撤去箭架，巾车和量人松开箭靶左下方的绳索。司马师命令报靶者拿着旌旗和祭余的食品退下。司射命令计数者撤去盛筹器和算筹，然后待命。

（以上是撤去射器。）

公又举奠觯，唯公所赐。若宾，若长，以旅于西阶上，如初。大夫卒受者以虚觯降，奠于篚，反位。

【译文】

国君又举起此前放在席右的觯，由他决定将觯赐给哪位。或者赐给宾，或者赐给大夫之长，由他们代替国君到西阶上向大夫们行旅酬礼，就像此前所做过的那样。最后一位受酬的大夫要拿着空觯下堂，将它放入篚中，然后回到原位。

（以上是向大夫们劝酒。）

司马正升自西阶，东楹之东，北面告于公，请彻俎，公许。遂适西阶上，北面告于宾。宾北面取俎以出。诸公、卿取俎如宾礼，遂出，授从者于门外。大夫降复位。庶子正彻公俎，降自阼阶以东。宾、诸公、卿皆入门，东面北上。司正升宾。宾、诸公、卿、大夫皆说屦，升就席。公以宾及卿、大夫皆坐，乃安。羞庶羞。大夫祭荐。司正升受命，皆命。公曰：“众无不醉！”宾及诸公、卿、大夫皆兴，对曰：“诺！敢不醉？”皆反位坐。

【译文】

司马正从西阶上堂，走到东楹柱的东侧，面朝北禀告国君，射事已毕，众宾客都已劳倦，请将席上之俎全部撤去，以便燕坐，国君表示同意。接着，司马正走到西阶之上，面朝北将国君的决定转告宾。于是，宾面朝北将自己席上的俎搬至门外。诸公、卿取自己席前之俎的礼节与宾一样，然后出门，在门外将它交给随从人员。大夫们的席上没有俎，但在宾和诸公、卿下堂送俎时，不敢安然在堂，也随之下堂，回到门东之位，面朝北而立，以北首为上位。庶子正将国君席上的俎撤去，接着从阼阶下堂，再往东藏之。宾、诸公、卿将俎送走后，又都入门，站在门的左侧，都面朝东，而以北首为尊。接着，司正引宾上堂。宾和诸公、一卿、大夫都脱下鞋，依次上堂入席。国君和宾以及卿、大夫都坐下，至此，主宾等都巳安坐。于是，有司们进上各种肴馔。大夫的身份较低，至此方开始祭祀所进的食品。然后，司正上堂请命于国君，国君说：“大家要一醉方休！”宾和诸公、卿、大夫都起身离席，回答说：“是！岂敢不醉？”然后都入席而坐。

（以上是撤俎安座。）

主人洗，酌，献士于西阶上。士长升，拜受觯，主人拜送。士坐祭，立饮，不拜既爵。其他不拜，坐祭，立饮。乃荐司正与射人于觯南，北面东上，司正为上。辩献士。士既献者立于东方，西面北上。乃荐士。祝史、小臣师亦就其位而荐之。主人就士旅食之尊而献之。旅食不拜，受爵，坐祭，立饮。主人执虚爵，奠于篚，复位。

【译文】

主人在庭中洗觯，再上堂酌酒，接着在西阶之上向士献酒。士之长上堂，拜谢主人后接觯，主人拜而送之。士之长要坐着祭酒，站着饮酒，饮毕不必拜谢。其余众士接觯时不必拜谢主人，坐着祭祀，站着饮酒即可。接着又将干肉和肉酱放在司正和射人之觯的南侧，他们以年齿为序面朝北并排而立，以东首为尊，一般司正在东首。向士遍献酒。已经接受过献酒的士站在东方，面朝西而立，以北首为尊。接着向士进献干肉和肉酱。对祝史、小臣师，也在其所在之位进献干肉和肉酱。主人用士旅食者的酒尊酌酒献士。众士不必拜谢，就可以从主人手中接过觯，然后坐下祭祀，站着饮酒，最后，主人接过空觯，放入篚中，再回到原位。

（以上是向士献酒。）

宾降洗，升媵觯于公，酌散，下拜。公降一等，小臣正辞，宾升再拜稽首，公答再拜。宾坐祭，卒爵，再拜稽首，公答再拜。宾降，洗象觚【【觚：当为“觯”字之误。下文“公坐取宾所媵觚”同。】】，升酌膳，坐奠于荐南，降拜。小臣正辞。宾升成拜，公答拜。宾反位。公坐取宾所媵觚，兴。唯公所赐。受者如初受酬之礼，降，更爵，洗；升酌膳；下，再拜稽首。小臣正辞，升成拜。公答拜。乃就席，坐行之。有执爵者。唯受于公者拜。司正命执爵者爵辩。卒受者兴以酬士。大夫卒受者以爵兴，西阶上酬士。士升，大夫奠爵拜，士答拜。大夫立卒爵，不拜，实之。士拜受，大夫拜送。士旅于西阶上，辩。士旅酌。

【译文】

宾下堂洗觯，然后上堂向国君送觯。宾酌上方壶中的酒，再下堂，准备对国君行拜礼。国君走下一级台阶，小臣正劝阻宾，于是宾又上堂，向国君行再拜叩首之礼。国君以再拜礼作答。宾在西阶上坐下祭祀，然后将觯中的酒饮毕，又向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。接着，宾下堂洗涤象觯，再上堂酌上膳酒，然后在国君席位前坐下，将觯放在干肉和肉酱之南，又下堂准备拜国君，小臣正再次劝阻，于是，宾上堂完成再拜叩首之礼，国君答拜还礼。宾回到原位。国君坐下端起宾送上的觯，然后起身，将它赐给某人，请他代替自己向卿大夫行酬礼，人选由国君自己选接受国君觯的礼节还是接受国君酬酒。—下堂，从篚中另取一觯，洗涤后上堂酌以膳酒，然后下堂，准备向国君再拜叩首。小臣正劝阻后，受觯者上堂完成拜礼。国君答拜还礼。于是受觯者入席，坐下行旅酬礼。席间由执爵者酌酒。只有从国君手中受觯者才需行拜礼。司正命令执爵者为每一位大夫酌酒。最后一位接受酬酒的大夫要起身向士进酬酒。大夫中最后接受酬酒者，要执觯起身，到西阶之上向众士献酒。士之长上堂，大夫放下觯行拜礼，士之长答拜还礼。大夫站着将觯中的酒饮完，不必行拜礼，直接酌上酒。士之长拜谢后接过觯，大夫拜而送觯。士之长站在西阶之上向众士进酬酒，一一轮遍。然后众士依次自酌酒献给后面的士。

（以上是向士劝酒。）

若命曰：“复射！”则不献庶子。司射命射，唯欲。卿、大夫皆降，再拜稽首。公答拜。壹发，中三侯皆获。

【译文】

最后的仪节是向庶子献酒。如果国君发命说：“再射！”则暂停向庶子献酒。然后司射请宾和卿、大夫射，被请者可射可不射，根据自己的兴趣而定。卿、大夫都要下堂向国君再拜叩首，感谢他不断地让自己娱乐。国君以再拜之礼作答。由于此时已不是正射，所以射者都只发一箭，射中三个箭靶中的任何一个，都算射中。

（以上为坐燕时再射。）

主人洗，升自西阶，献庶子于阼阶上，如献士之礼。辩献。降洗，遂献左右正与内小臣，皆于阼阶上，如献庶子之礼。

【译文】

于是，主人下堂洗觚，然后从西阶上堂，再走到阼阶之上向庶子献酒，其礼节与向士献酒一样。要一一向庶子献遍，接着又下堂洗觚，向左右正和内小正献酒，都是在阼阶上献，其礼节与向庶子献酒一样。

（以上是向庶子等献酒。）

无算爵。士也，有执膳爵者，有执散爵者。执膳爵者酌以进公；公不拜，受。执散爵者酌以之公，命所赐。所赐者兴受爵，降席下，奠爵，再拜稽首；公答再拜。受赐爵者以爵就席坐，公卒爵，然后饮。执膳爵者受公爵，酌，反奠之。受赐者兴，授执散爵者。执散爵者乃酌行之。唯受于公者拜。卒爵者兴以酬士于西阶上。士升。大夫不拜乃饮，实爵；士不拜，受爵。大夫就席。士旅酌，亦如之。公有命彻幂，则宾及诸公、卿、大夫皆降，西阶下北面，东上，再拜稽首。公命小臣正辞，公答拜。大夫皆辟。升，反位。士终旅于上，如初。无算乐。

【译文】

此时饮酒，不再限爵数，醉而后止。士，有执膳爵的，也有执散爵的。执膳爵者酌酒后进献给国君，国君不拜就接了。执散爵者酌酒后到国君前，由国君命令赐给某人。受赐者要起身接觯，再离席下堂，放好爵，向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。受赐者持觯入席坐下，等国君将觯中的酒饮毕，然后再开始饮。执膳爵者接过国君饮干的空觯，酌上酒，再放下。受赐者起身，把它授给执散爵者。执散爵者再酌酒顺序而酬，只有从国君手中接觯者才需要行拜礼。最后一位受酬的大夫，要起身到西阶之上酬士。士之长上堂，大夫不必行拜礼，就可饮酒，然后在空觯中酌上酒；士之长也不必拜谢，就可以接觯。然后大夫回身入席。众士依次序自酌相酬，也和大夫一样可以不拜而饮，饮毕在觯中酌酒。国君为了使大家畅饮，命令将覆盖在酒尊上的巾撤去，此时宾和诸公、卿、大夫都要下堂，在西阶之下面朝北而立，以东首为尊，接着向国君行再拜叩首礼。国君命小臣正劝阻，并答拜还礼。大夫都回避。然后，卿、大夫都上堂，回到各自的席位。士像最初那样在西阶上结束旅酬。在整个旅酬过程中，堂上堂下的音乐或间或合，歌奏不已，尽欢而止。

（以上是燕饮尽欢而终。）

宵，则庶子执烛于阼阶上，司宫执烛于西阶上，甸人执大烛于庭，阍人为烛于门外。宾醉，北面坐取其荐脯以降。奏《陔》。宾所执脯，以赐钟人于门内霤，遂出。卿、大夫皆出。公不送。公入，《骜》。

【译文】

入夜，庶子执烛站在阼阶之上，司宫执烛站在西阶之上，甸人执大烛站在庭中，阍入执烛站在门外。宾已微醉，于是面朝北而坐，取席上的干肉下堂。此时乐工奏《陔》的乐曲。宾在门内的屋檐漏水处将手中的干肉赐给钟人，然后出卿、大夫也都随之出门。国君不送别。国君将要从射宫返回都城时，乐工奏《骜》的乐曲。

（以上是宾与卿、大夫返归。）

聘礼第八

【题解】

古代天子与诸侯、诸侯与诸侯之间，在长期没有盟会等机会相见时，往往派卿大夫相互聘问，以联络感情。天子与诸侯相聘问的礼节今已不能得知。诸侯之间的聘礼，有大聘、小聘之分，两者的仪节完全相同，但使者的身份、礼物的多少等则有区别。本篇所记为大聘。聘礼是贵族之间的高级会见礼，所以极为郑重，前往聘问的使者要带着礼物，并有执玉、郊劳、辞玉、受玉、私觌、问卿、还玉等一系列仪节。

聘礼(1)。君与卿图事(2)，遂命使者。使者再拜稽首，辞。君不许，乃退。既图事，戒上介(3)，亦如之。宰命司马戒众介(4)，众介皆逆命，不辞。

【注释】

(1)聘：是问候的意思，或作頫、覜等。

(2)图事：商定所要聘问的国家以及使者的人选。这一程序在上朝时进行，所以能接着任命使者。

(3)戒：任命。上介：副使，由大夫担任。

(4)宰：诸侯的执政大臣。众介：随行人员，由士担任，故又称“士介”。

【译文】

聘礼。国君在上朝时与卿商定往聘的国家和使者的人选，接着任命使者。使者向国君再拜叩首，谦称自己的才能不足以当以大任而推辞。国君不准其推辞，使者便退下。聘问之事决定后，任命上介也是如此，上介先要谦辞，然后国君不许。宰命令司马去任命随行的众介，众介都接受任命，不必像使者和上介那样谦辞。

（以上是任命使者。）

仪礼聘礼第八宰书币(1)，命宰夫官具(2)。及期，夕币(3)。使者朝服，帅众介夕(4)。管人布幕于寝门外(5)。官陈币：皮北首西上(6)，加其奉于左皮上(7)；马则北面，奠币于其前。使者北面，众介立于其左，东上。卿、大夫在幕东，西面北上。宰入，告具于君。君朝服出门左，南乡。史读书展币(8)。宰执书，告备具于君，授使者。使者受书，授上介。公揖入。官载其币(9)，舍于朝(10)。上介视载者，所受书以行。

【注释】

(1)书币：写出玉帛币马等礼品的名目及数量。

(2)宰夫：宰下属的小吏。官具：众官分别置办所需的物品。

(3)币：陈列币帛等礼品，加以检视。

(4)夕：暮夕时见国君的专称，与前一“夕”字不同。

(5)管人：掌馆舍事务的小吏。布：铺设。寝门外：国君治朝的地方。

(6)皮北首：皮革的首部朝北，因为国君在北。西上：以西为尊。献给聘问国国君的皮革放在西侧，献给夫人的皮革放在东侧。

(7)奉：指奉献给国君的束帛和夫人的玄纁等礼品。

(8)读书展币：读礼品单并核验与实物是否相符。

(9)载：装载于车。

(10)朝：寝门外治朝之地。

【译文】

宰开列礼品的清单，又命令宰夫交各部门备办。出行之日前一天的傍晚，要检视礼品。使者身穿朝服，率领随行人员去见国君。管人在寝门外的地方铺设幕巾。众官将礼品陈列在幕巾上：皮革的首部要朝北，由西向东一张一张地放，献给聘问国国君的要放在西侧，献给国君夫人的布帛之类的礼品放在皮革上面；如果礼品中有马匹，也让它朝北，币帛之类放在马的前面，使者在幕巾之南面朝北而立，随行人员站在他的左侧，也都面朝北，而以东首为尊。卿、大夫在幕巾的东侧，面朝西而立，以北首为尊。宰走进路寝，禀告国君礼品已准备完毕。国君身穿朝服，从路门左侧走出，面朝南而立。史官读清单，并一一核验实物。然后宰手执礼单，禀告国君礼品齐备无误，并将礼单交给使者。使者接过礼单，又交给副使。国君向众臣拱手行礼，请诸臣入路门。有关官员将礼品装载上车，车就停在治朝。副使监视装载完毕，将礼单放入车内，使其随车而行。

（以上行前准备礼品。）

厥明，宾朝服释币于祢(1)。有司筵几于室中。祝先入，主人从入。主人在右，再拜：祝告，又再拜。释币，制玄纁束(2)，奠于几下，出。主人立于户东。祝立于牖西，又入，取币降；卷币实于笲(3)，埋于西阶东(4)。又释币于行(5)。遂受命。上介释币亦如之。

【注释】

(1)宾：即使者，因将成为聘问国之宾，故称。释币：一种较简单的告庙形式，只有币帛而没有牲牢，也不必祭祀，只要将事由告知庙主即可，但要像祭祀时那样盥洗，以示洁敬。祢（mí）：父庙。

(2)制：布匹的长度，一般为一丈八尺。束：五匹。

(3)笲（fán）：竹器名。

(4)西阶东：西阶之东即东阶之西，实际是指两阶之间。

(5)行：行神，即道路神，在大门外之西。

【译文】

次日，宾身穿朝服在祢庙进行告庙仪式。有司在祢庙室中为神铺席设几。祝首先进室中，主人随之进入。主人在祝的右侧，向庙主行再拜之礼，祝向庙主报告宾将行聘之事，又行再拜之礼。接着，祝将带来的束帛放下，长一丈八尺，玄色或纁色，共五匹，放在小几前的席上，然后祝与宾退出。主人站在室户之东，祝站在窗户之西。接着主人和祝再次入门，将刚才放下的束帛取起下堂，再卷起来，放在笲中，然后埋在东、西阶之间的地方。又在道路神前放下帛，行告祭。于是，前往朝中接受国君的命令。副使到祢庙放下束帛告庙的仪式也是如此。

（以上是临行前告庙。）

上介及众介俟于使者之门外。使者载旃(1)，帅以受命于朝(2)。君朝服，南乡。卿、大夫西面北上。君使卿进使者(3)。使者入，及众介随入，北面东上。君揖使者进之；上介立于其左，接闻命。贾人西面坐启椟(4)，取圭垂缫(5)，不起而授宰。宰执圭屈缫，自公左授使者。使者受圭，同面(6)，垂缫以受命。既述命，同面授上介。上介受圭屈缫，出授贾人；众介不从。受享束帛加璧，受夫人之聘璋，享玄纁束帛加琮，皆如初。遂行，舍于郊，敛旃。

【注释】

(1)旃（zhān）：旗名。

(2)朝：治朝，在路门外。

(3)进使者：使者在库门外等候，国君命他入内。

(4)贾人：掌管交易物价的小吏。椟（dú）：匣子。

(5)缫：通“藻”，垫玉的木板，外面包以皮革，尾部有五彩丝带，因此，文中的“缫”有时即指此五彩丝带。

(6)同面：面朝同一方向。

【译文】

副使和随行人员在使者的门外等候。使者在车上插上旃旗，表示将要出使，并率领副使和随行人员前往治朝接受国君的命令。国君身穿朝服，在治朝面朝南而立。卿、大夫面朝西而立，以靠近国君的北首为尊。国君请卿召使者。使者入门，随行人员也相继而入，都面朝北而立，以东首为尊。国君拱手行礼，让使者上前；副使站在使者左侧，接着听君命。贾人面朝西坐下，打开藏玉的匣子，取出圭，让垫圭木板末端的丝带向下垂着，之后不必起身，直接将圭交给宰。宰拿着圭，将丝带放在手中，从国君的左侧将圭交给使者。使者接过圭，站立的方向与宰相同，然后将丝带向下垂着，同时听取国君之命。接着，使者将国君之命复述一遍，再将圭授给在左侧同方向而立的副使。副使接过圭，将丝带放在手上，出门授还贾人，随行人员不必跟随副使之后。接着，使者接过献给聘问国国君的璧，这是加在束帛之上的，又接过献给聘问国国君夫人的璋，和加在玄纁束帛上的琮，授受的仪节都和刚才一样。于是使者启程，走到郊外时要脱下朝服换上深衣。并将车上的旃旗收起来。

（以上是使者受命启程。）

若过邦(1)，至于竟(2)，使次介假道(3)。束帛将命于朝(4)，曰：“请帅(5)。”奠币。下大夫取以入告，出许，遂受币。饩之以其礼(6)；上宾大牢(7)，积唯刍禾(8)，介皆有饩。士帅，没其竟。誓于其竟(9)：宾南面，上介西面，众介北面，东上；史读书，司马执策立于其后(10)。

【注释】

(1)过邦：途中经过其他国家。

(2)竟：通“境”。

(3)次介：士，位在上介之后。假道：借路。

(4)将命：奉命。

(5)帅：引路。

(6)饩（xì）：赠送

(7)上宾：使者。大牢：牛、羊、豕三牲。

(8)积：积聚。刍禾：喂牲口的草料。

(9)誓于其竟：此指在过使者与随员起誓：不行暴掠等。

(10)策：马鞭。

【译文】

出使途中，如果要经过其他国家的领土，那么在到达边境时，要派次介前往借路。次介带着五匹帛，以奉国君之命的口吻，到过往国外朝请命，说：“请派人为我们引路。”然后放下束帛。过往国的下大夫拿起束帛入内禀告国君，出来时说国君已经同意，接着收下束帛，过往国国君依照礼节给过境人员以馈赠：使者是上宾，所以馈以牛、羊、豕三牲，路上备用的东西就只有喂牲口的草料，其他随行人员都有馈赠。然后派一位士带路，直至走出国境。使者和随行人员进入国境前，要郑重起誓决不扰民。起誓时，宾面朝南而立，副使面朝西而立，众随员都面朝北，以东首为尊，史官宣读誓词，司马手持马鞭站在他身后。

（以上是向过往国借路。）

未入竟(1)，壹肄(2)。为壝坛(3)，画阶(4)，帷其北，无宫。朝服无主(5)，无执也(6)。介皆与，北面西上。习享，士执庭实(7)。习夫人之聘享，亦如之。习公事(8)，不习私事(9)。

【注释】

(1)竟：聘问国国境。

(2)肄（yì）：演习。

(3)壝（wéi）：堆土。

(4)画阶：土堆成的坛很低，所以只能画出台阶，以便演习上下堂的仪节。

(5)无主：不假设主人。主人是一国之君，不敢让随员装扮。

(6)无执：不执玉。玉是重器，不敢在非正式场合陈放。

(7)庭实：陈设于庭的礼品，此指皮革。

(8)公事：指对国君和夫人等的聘问。

(9)私事：私下与卿、大夫的会见。

【译文】

在进入聘问国国境之前，要演习一次聘问的仪式。先堆土为坛，再画上台阶，北面设置帷围，象征国君所在的方位，不必画地为宫墙。使者换上朝服，但不让人模拟国君，也不必执玉。随行人员都要参与演习，一律面朝北而站，以西首为尊。接着演习向主人献礼品，随行人员手持皮革。演习向夫人聘问献礼，仪节也是如此。只演习国君命令的聘问等事，不得演习私下会见卿、大夫的事。

（以上是演习威仪。）

及竟，张旃，誓。乃谒关人(1)。关人问从者几人，以介对。君使士请事(2)，遂以入竟。

【注释】

(1)关人：管理边关的官员。

(2)请事：请问入境的缘由。

【译文】

到达聘问国国境时，要张开旃旗，所有人员起誓，决不违反聘问国的礼法。接着谒见关人，说明来意。关人询问随行的人数，使者让副使回答。国君让士询问来者入境的事由，然后使者等得以入境。

（以上为入境。）

入竟，敛旃，乃展(1)。布幕，宾朝服立于幕东，西面；介皆北面，东上。贾人北面，坐拭圭，遂执展之。上介北面视之，退复位。退圭。陈皮，北首，西上；又拭璧，展之；会诸其币，加于左皮上。上介视之，退。马，则幕南、北面，奠币于其前。展夫人之聘享，亦如之，贾人告于上介，上介告于宾。有司展群币以告。及郊(2)，又展，如初。及馆，展币于贾人之馆，如初。

【注释】

(1)展：展陈所带礼物，并再次核验。

(2)郊：远郊。王城外方圆百里以内的地方。

【译文】

入境后，要收起旃旗，然后再次展陈和核验所带的礼品。先在地上铺设幕巾，宾身穿朝服站在它的东侧，面朝西；随行人员都站在南侧，面朝北，以东首为尊。贾人也在幕巾南侧面朝北，坐着将圭取出擦拭，然后持圭起身，告诉使者圭还在。副使上前看过后，退回原位。贾人将圭放回匣内。接着展陈皮革，皮革都首部朝北放在幕巾上，献给国君的皮革放在西侧；贾人又擦拭璧，然后向使者展示；再将璧和束帛一起放在西侧的皮革上。副使上前检视后退回。如果有马匹，就牵至幕巾之南，马首朝北，币帛放在它的前面。展示献给国君夫人的礼品，仪节与此相同，只是贾人在擦拭璋和琮之后要禀告副使，副使再禀告使者，有司展示使者等私见卿、大夫的礼品，然后禀告国君。走到远郊时，又一次展陈所有礼物，并加以核验，其仪节与前一次相同。到达宾馆时，要在贾人的馆舍第三次展示、核验礼品，其仪节与前一次相同。

（以上是核验礼品。）

宾至于近郊(1)，张旃。君使下大夫请行(2)，反。君使卿朝服，用束帛劳。上介出请，入告。宾礼辞，迎于舍门之外，再拜。劳者不答拜。宾揖，先入，受于舍门内。劳者奉币入，东面致命。宾北面听命，还，少退，再拜稽首，受币。劳者出。授老币(3)。出迎劳者，劳者礼辞。宾揖，先入，劳者从之。乘皮设(4)。宾用束锦傧劳者(5)，劳者再拜稽首受。宾再拜稽首，送币。劳者揖皮出，乃退。宾送再拜。夫人使下大夫劳以二竹簋方(6)，玄被纁里，有盖；其实枣蒸栗择(7)，兼执之以进。宾受枣，大夫二手授栗。宾之受，如初礼；傧之如初。下大夫劳者遂以宾入。

【注释】

(1)近郊：王城周围方圆五十里的地方。

(2)请行：请问行动的目的地。国君明知而故问，是表示谦敬。

(3)老：使者的家臣。

(4)乘皮：四张皮革。此指麋鹿皮。

(5)傧：傧礼。使者以宾馆为家，自己为主人，而以前来慰劳者为宾，故称。

(6)二竹簋（guǐ）方：两个状如簋但呈方形的竹制器皿。簋，食器名。

(7)择：剥壳。枣、栗都有皮壳或核，蒸或剥之是表示尊敬对方。

【译文】

使者到达近郊，要张开旃旗。国君派下大夫前往询问客往何方，然后回去复命。于是，国君让卿身穿朝服，带着五匹帛前往慰劳。上介出馆舍门，询问卿缘何而来，然后入内禀告使者。使者谦辞一次后，到馆舍门外迎接，行再拜之礼。慰劳者不必答拜。使者向慰劳者拱手行礼，接着先行入门，在馆舍的门内接受慰劳。慰劳者捧着束帛入门，在门内西侧面朝东而立，代致国君慰问之辞。使者面朝北恭听，然后转身稍向后退，行再拜叩首之礼，再上前接过束帛。慰劳者出门等候。使者将束帛交给家臣。副使出门请慰劳者入内，慰劳者谦辞不入。于是使者亲自出门揖请慰劳者，然后先行入内，慰劳者随其后进入舍内。宾的随行人员将送给慰劳者的四张麋鹿皮陈设在门内，又用五匹锦送给来客，慰劳者再拜叩首后收下。使者再拜叩首后，致送币帛。慰劳者拱手行礼后执皮而出，接着退归。国君夫人派下大夫拿两个方篮食品前往慰劳。篮子上罩有巾，表面为玄黑色，里子为绛色，篮子有盖，里面放着蒸熟后去掉皮核的枣栗，下大夫一手提枣，一手提栗上前。使者接过盛有枣的篮子，下大夫用双手将盛有栗的篮子授给使者。使者接受礼物的礼节，与刚才接受卿的礼物时一样；接着，使者又像刚才回赠卿以礼物那样，回赠给下大夫礼物。于是，来慰劳的下大夫为使者带路，进入国门。

（以上是在近郊慰劳使者。）

至于朝，主人曰：“不腆先君之祧(1)，既拚以俟矣(2)。”宾曰：“俟闲(3)。”大夫帅至于馆，卿致馆。宾迎、再拜。卿致命，宾再拜稽首。卿退，宾送再拜。宰夫朝服设飧(4)：饪一牢，在西，鼎九，羞鼎三(5)；腥一牢(6)，在东，鼎七。堂上之馔八(7)，西夹六。门外米、禾皆二十车，薪刍倍禾。上介：饪一牢，在西，鼎七，羞鼎三；堂上之馔六；门外米、禾皆十车，薪刍倍禾。众介皆少牢。

【注释】

(1)祧（tiāo）：庙。

(2)拚：洒扫。

(3)俟闲：等国君空闲时再行礼。主人说洒扫以待宾，是表示对宾的尊重；宾说俟闲，是谦敬，表示不敢急劳主人，同时也委婉地表示，自己远道而来，需要沐浴休息。

(4)飧（sūn）：陈设的食物不周备，犹今日说“便饭”。

(5)羞鼎：陪鼎。

(6)腥：生肉。

(7)八：指豆的数目。陈设食物时，以豆数为标准：八豆则配有八簋、六铏、两簠、八壶、六豆则配以六簋、四铏、两簠、六壶。

【译文】

使者来到外朝，国君说：“敝先君之庙，早已洒扫完毕，等待您的到来。”使者说：“不必如此匆忙，还是等您闲暇时再来吧。”大夫奉国君之命导引使者到馆舍，上卿在此致礼。使者迎受，并答以再拜之礼。卿代国君致辞，请宾在此下榻，使者再拜叩首致谢。卿退下，宾以再拜之礼相送。宰夫身穿朝服陈设食品：煮熟的牛、羊、豕各一，在庭西，有九鼎，另有三个陪鼎；生的牛、羊、豕各一，在庭东，有七鼎；堂上的食品都以八为数，西夹室前的食品以六为数。门外有米、禾草各二十车，薪草的数量是禾草的一倍。这是为使者准备的。为副使准备的食品是煮熟的牛、羊、豕各一，陈设在庭西，有七鼎，另有三个陪鼎；堂上的食品都以六为数，门外的米、禾草都是十车，薪草是禾草的一倍。随行人员的食品都是牛、羊各一。

（以上是在馆舍向使者致礼。）

厥明，讶宾于馆(1)。宾皮弁聘(2)，至于朝。宾入于次，乃陈币，卿为上摈(3)，大夫为承摈(4)，士为绍摈(5)。摈者出请事。公皮弁，迎宾于大门内。大夫纳宾(6)。宾入门左。公再拜，宾辟，不答拜。公揖入，每门每曲揖(7)。及庙门，公揖入，立于中庭，宾立接西塾(8)。几筵既设，摈者出请命。贾人东面坐启椟，取圭垂缫，不起而授上介。上介不袭(9)，执圭屈缫，授宾。宾袭，执圭。摈者入告，出辞玉。纳宾，宾入门左。介皆入门左，北面西上。三揖，至于阶，三让。公升二等；宾升，西楹西，东面。摈者退中庭。宾致命；公左还，北乡。摈者进。公当楣再拜。宾三退，负序。公侧袭(10)，受玉于中堂与东楹之间。摈者退，负东塾而立。宾降，介逆出(11)。宾出。公侧授宰玉；裼(12)，降立。摈者出请。宾裼，奉束帛加璧享。摈者入告，出许。庭实：皮则摄之(13)，毛在内；内摄之，入设也(14)。宾入门左，揖让如初，升致命，张皮(15)。公再拜受币。士受皮者自后右客；宾出，当之坐摄之。公侧授宰币，皮如入，右首而东。聘于夫人，用璋，享用琮，如初礼。若有言(16)，则以束帛，如享礼。摈者出请事，宾告事毕。

【注释】

(1)讶：沖亚迎接。

(2)皮弁：皮弁之服，详见《士冠礼》。皮弁之服尊于朝服，朝聘时穿，表示相敬。

(3)摈：国君派去迎接宾的人。

(4)承摈：上摈的副手。承有承继上摈之意。

(5)绍摈：协助上摈和承摈者。绍也是承继之意。

(6)大夫：指上宾。上宾是卿，卿即上大夫，大夫是上大夫、下大夫的统称。

(7)每门：指库门、雉门。每曲：每逢拐弯处，入雉门后转身向东走，到正对着庙门处又转身向北走。

(8)接：靠近。西塾：门西侧的堂。

(9)袭：加衣。

(10)侧：单独。无人在旁赞助，亲自为之，表示对使者的尊重。

(11)逆出：先入者后出，后入者先出。

(12)裼（xī）：穿在裘皮衣服外面的衣服。

(13)皮：虎豹之皮。摄之：右手执住兽皮的两只前足，左手则执住两只后足。

(14)入设：入庭陈设。陈设的位置是，将庭的南北长度三等分，南占1/3、北占2/3之处。

(15)张皮：将并在一起的兽皮打开。

(16)若有言：如果还有需要向国君告请的事，如请求出兵、借粮等。

【译文】

次日，下大夫奉国君之命到馆舍迎接使者。使者身穿皮弁之服前往聘问，到达治朝。使者进入更衣处休息等候，有司在庙门外陈设带来的礼品。国君任命卿为上摈，大夫为承摈，士为绍摈，去迎接使者。摈者出门请问使者为何事而来，然后入门禀告国君。国君身穿皮弁之服，在大门内迎接使者。上摈导引使者进门。使者从大门左侧进入。国君向使者行再拜之礼，使者避让，表示不敢当，也不必答拜。国君向使者拱手行礼后先入门，为之引路，每走进一门，或每逢拐弯处，国君都向使者拱手行礼。走到庙门前，国君拱手行礼后先进门，在中庭站立，等候使者，宾进门后站在靠近西塾的地方。有司在庙中为神几席铺设完毕，摈者出门向国君请命。于是，贾人在所陈礼物之西面朝东坐下，打开玉匣，取出圭，让圭垫尾部的丝带垂着，不必起身，直接授给副使。副使不必穿加衣，手执圭而将丝带托在掌上，转递给使者。使者在裘皮衣上加穿一件衣服，然后持圭。摈者入内禀告国君，接着又出来向使者推辞所赠之圭。然后，摈者导引使者进庙门，使者入门后站在左侧。副使等入门后也都站在门左，面朝北，以西首为尊。国君与使者三次互相拱手行礼，来到阶前，然后三次相让。国君先走上二级台阶；接着使者再开始走上第一级台阶，走到堂上西楹柱之西，面朝东而立。摈者退至中庭。使者代替自己的国君致词；国君向左转身，面朝北而立。准备行拜礼。摈者上前，在堂下阼阶之西为国君赞礼，国君在正对着前梁的地方向使者行再拜之礼。使者三次向后避退，到西序前站定。国君亲自在裘衣外加衣，在堂中间与东楹柱之间亲手接过圭。摈者退下，背靠东塾而立。使者下堂，随行人员按与入内时相反的次序退出。接着使者也退出。国君亲手将圭授给宰，然后去掉外衣露出裼衣，再下堂立在庭中。摈者又出门，请问使者是否还有事。使者去掉外衣露出裼衣，然后捧着束帛，上面放着一块璧，准备献给国君。摈者进门禀告国君，接着出门告诉使者，国君同意他入内行享礼。放在庭中的礼品，如果是兽皮，则应左手执两前足，右手执两后足，将兽毛朝里对折，在庭南三分之一处并立。使者进门后站在左侧，接着与国君像刚才那样互相揖让，然后上堂致词，同时，执皮者将对折着的兽皮打开。国君行再拜之礼后接过币帛。在堂下接受兽皮的士，从执皮者身后走到其右侧，使者退出，士在对着使者站过的地方坐下，表示兽皮是受之于使者，然后将兽皮依原样对折好。国君亲手将币帛交给宰，士执兽皮退出时，要像刚才执皮者进来时那样，为首者立在左侧，向东行进，将兽皮收藏起来。聘问夫人时，玉器用璋，献礼时则用琮，其间仪节与刚才向国君献礼一样。至此，如果使者还有其它事要禀告国君，则要像向国君献礼那样，再奉五匹帛。于是，摈者出门请问使者是否还有事，使者告知公事已完毕。

（以上是向国君和夫人聘问、献礼。）

宾奉束锦以请觌(1)。摈者入告，出辞(2)。请礼宾；宾礼辞，听命。摈者入告。宰夫彻几改筵(3)。公出，迎宾以入，揖让如初。公升，侧受几于序端。宰夫内拂几三，奉两端以进。公东南乡，外拂几三，卒，振袂(4)，中摄之，进，西乡。摈者告。宾进，讶受几于筵前，东面俟。公壹拜送。宾以几辟，北面设几，不降，阶上答再拜稽首。宰夫实觯以醴，加柶于觯，面枋。公侧受醴。宾不降，壹拜，进筵前受醴，复位。公拜送醴。宰夫荐笾豆脯醢，宾升筵，摈者退负东塾。宾祭脯醢，以柶祭醴三；庭实设。降筵，北面，以柶兼诸觯，尚擸(5)，坐啐醴；公用束帛。建柶，北面奠于荐东。摈者进相币(6)。宾降辞币，公降一等辞。栗阶升，听命；降拜；公辞。升，再拜稽首，受币，当东楹，北面；退，东面俟。公壹拜，宾降也。公再拜。宾执左马以出(7)。上介受宾币，从者讶受马。

【注释】

(1)觌（dí）：相见。使者向国君聘享，是奉行公事，无法表达本人的敬意，所以又私下求见国君。

(2)出辞：国君认为使者已行过聘享之礼，应该由他向使者致礼，不能再由使者来行礼，所以辞见。

(3)彻几改筵：几、筵本是为神而设，所以必须撤换。

(4)袂（mèi）：衣袖。

(5)擸（liè）：执持。

(6)进：从东塾走到阼阶之西。

(7)左马：左侧的马。庭上的马共四匹，朝北并列，以左首之马为尊。

【译文】

使者捧着束锦请求私见国君。摈者入门禀告国君，接着出门推辞使者来见。国君请使者允许他行醴礼，使者先谦辞，接着表示听从国君之命。摈者入内禀告国君。于是宰夫将庙中为神而设的几和席撤去，重新为使者设席。国君出门，迎接宾入内，双方像聘问时那样相互揖让。国君上堂，在东序南头亲自从宰夫手中接过漆几。宰夫向内拂拭漆几上的灰尘，以免弄脏国君的衣服，一共拂三次，然后捧着漆几的两端上前。国君面朝东南，向外侧拂拭漆几上的灰尘，一共三次，拂毕，抖落衣袖上的灰尘，然后双手执住漆几的中部，上前面朝西而立。摈者禀告使者，国君将要授漆几于他。使者上前，在席前迎受漆几，面朝东等候。国君向使者一拜之后，送上漆几。使者拿着漆几避让，表示不敢当国君之礼，然后面朝北放下漆几，由于仪节未完，此时不必下堂，只需在西阶之上以再拜叩首之礼作答。宰夫往觯中酌醴酒，再在觯上加一把勺，勺把朝前。国君亲手接过醴酒。使者仍不必下堂，只需对国君行一拜之礼，然后走到席前接过醴酒，再回到西阶之上的位置。国君行拜送礼者。于是，宰夫在使者席前进上笾豆和干肉、肉酱，使者入席，摈者退至东塾之前。使者祭干肉和肉酱，又用勺酌醴酒而祭，一共酌、祭三次，接着有司在庭中陈设作为礼物的四匹马。使者离席，面朝北，将勺和觯并在一起，一手执住上方的勺把，坐下尝一口醴酒；国君用束帛送给使者。使者将勺插入觯中，然后面朝北放在席前干肉和肉酱的东侧。摈者上前协助国君向使者赠送束帛。使者下堂推辞，国君则走下一级台阶，不让使者下堂，也不同意他的推辞。于是，使者连步登阶上堂，表示听从国君的命令；接着又下堂，准备行拜受礼；国君不许。然后使者上堂，向国君行再拜叩首之礼，再接过束帛，在正对着东楹柱的地方，面朝北；然后退下，面朝东立候。国君向使者拜一拜，使者下堂回避。国君又行再拜礼。于是，使者牵着庭中最左的那匹马出门。副使接过使者手中的束帛，随员牵着其余的马，随后出门。

（以上是国君向使者致礼。）

宾觌，奉束锦，总乘马(1)；二人赞(2)。入门右，北面奠币，再拜稽首。摈者辞，宾出。摈者坐取币出，有司二人牵马以从，出门，西面于东塾南。摈者请受。宾礼辞，听命。牵马右之(3)。入设，宾奉币，入门左；介皆入门左，西上。公揖让如初，升。公北面再拜。宾三退，反还，负序；振币进授(4)，当东楹北面。士受马者，自前还牵者后(5)，适其右，受。牵马者自前西，乃出。宾降阶东拜送。君辞。拜也，君降一等辞。摈者曰：“寡君从子，虽将拜，起也。”栗阶升。公西乡。宾阶上再拜稽首。公少退。宾降出。公侧授宰币。马出。

【注释】

(1)总乘马：将四匹马的八根辔绳合于一手牵着。乘马，四匹马，每匹马两根辔绳。

(2)赞：在两匹马之间协助牵马。

(3)右之：右手牵马。人在马的左侧，右手牵便于控制马。

(4)振币：用衣袖拂去币帛上的灰尘。

(5)自前还牵者后：受马者由南向北行进，走到牵马者之前时，向左转身，绕至牵马者身后。

【译文】

使者私下去见国君时，要捧着束锦，一手总揽四匹马的辔绳；另有两人在两马之间协助牵马。宾门右侧入内，面朝北放下束锦，行再拜叩首礼。摈者以其是臣见君之礼，不敢当而加以推辞。使者出门恭候。摈者坐下，取起使者的束锦而出，两位有司则牵着马跟随其后，然后出门，面朝西站在门外东塾之南。摈者请使者以客礼相见。使者谦辞后，表示从命。于是，使者的四位随员在马的左边用右手牵着马，进入庭中，西朝北站好。使者捧着束锦，进门后站在左侧，随行人员入门后也都站在左侧，以西首为尊。国君像先前那祥与使者相互揖让，然后上堂。国君面朝北行再拜之礼。使者三次后退，表示不敢当，接着转身，走到西序前站好；然后用袖子拂去锦上的灰尘，上前授给国君，位置是在正对东楹柱处的北面。接受马匹的四位士，走到牵马者的前面，再向右转身走到其身后，又走到其右侧，然后接过马匹。牵马者稍向前走，再折向西行，然后出门。使者下堂，在西阶之东准备行拜送礼，国君不让使者在堂下行拜礼。使者依然在西阶之东行拜礼，以表示敬意，于是国君走下一级台阶再次劝阻。摈者说：“寡君已经跟着您走下台阶，您即使要行拜礼，也请起身上堂。”于是使者连步走上堂。国君在阼阶上面朝西而立。使者在西阶之上向国君行再拜叩首之礼。国君稍稍后退，表示不敢当。使者下堂后出门。国君亲手将束锦授给宰。宰在庭东将它收藏起来，只将马匹牵出门，以保持庙中的清静。

（以上是使者私见国君。）

公降立。摈者出请。上介奉束锦，士介四人皆奉玉锦束(1)，请觌。摈者入告，出许。上介奉币，俪皮(2)，二人赞；皆入门右，东上，奠币，皆再拜稽首。摈者辞，介逆出。摈者执上币，士执众币；有司二人举皮，从其币。出请受。委皮南面；执币者西面北上。摈者请受。介礼辞，听命。皆进，讶受其币。上介奉币，皮先(3)，入门左，奠皮。公再拜。介振币，自皮西进，北面授币，退复位，再拜稽首送币。介出。宰自公左受币，有司二人坐举皮以东。

【注释】

(1)玉锦：纹绣缜密如玉的锦。

(2)俪：两张。皮：麋鹿皮。

(3)皮先：执皮者先入。

【译文】

国君下堂，在庭中面朝南而立。摈者出门请问在此等候的副使等，为何事而来。副使捧着束锦，四位随行人员各捧一束玉锦，请求私见国君。摈者入内禀告国君，接着出门告知国君已同意相见。副使捧着束锦，另有两张麋鹿皮，有两人协助执持；都从门的右侧入内，在庭中面朝北而立，以东首为尊。然后放下束锦，都向摈者行再拜叩首之礼。因为这是臣见君的礼节，摈者不敢当而推辞。于是随行人员按与入门时相反的次序退出门。摈者拿着副使赠送的锦，士拿随行人员赠送的玉锦，两位有司举起两张麋鹿皮，跟在他们后面。出门后，摈者请副使以客礼相见。有司将麋鹿皮放在门限外将麋鹿皮面朝南放下；执锦者在门外东侧面朝西而列，以北首为尊。摈者请副使以客礼相见。副使谦辞不允，然后从命。接着副使和随行人员都上前，各自迎受玉锦。副使捧着束锦，跟在执皮者之后，进门后站在左侧，接着在庭南放下麋鹿皮。国君在中庭面朝南行再拜之礼。副手用衣袖拂去锦上的灰尘，从麋鹿皮的西侧向北行，再折而向东，走到对着君站立处，再折而向北行，然后面朝北将束锦献给国君，接着退回原位，向国君再拜叩首，并拜送受币帛者。副使出门。宰在国君的左侧接过币帛，两位有司坐着拿起麋鹿皮，到庭东收藏起来。

（以上是副使私见国君。）

摈者又纳士介。士介入门右，奠币，再拜稽首。摈者辞，介逆出。摈者执上币以出，礼请受(1)，宾固辞(2)。公答再拜。摈者出，立于门中以相拜，士介皆辟。士三人，东上，坐取币，立。摈者进。宰夫受币于中庭，以东；执币者序从之。

【注释】

(1)礼请受：请求一次未获允许，便不再坚持，而接受对方意见。

(2)固：衍文，应删去。

【译文】

摈者又导引随行人员入内。随行人员从庙门右侧入内，接着放下玉锦，行再拜稽首之礼。这是臣见君之礼，摈者不敢当而推辞，随行人员按与入门时相反的次序退出。摈者拿着随行人员之长的束锦出门，谦词请求他们收回，使者代表随行人员推辞，于是摈者收下。摈者入内禀告国君，国君在中庭以再拜礼遥相致谢。摈者又出门站在门的中间协助双方行拜礼，随行人员都退避，表示不敢当国君之礼。国君一方的三位士，由东向西并立，而以东首为尊，接着坐下拿起玉锦，然后起身。摈者入门。宰夫在庭中从摈者手中接过束锦，藏于庭东。三位执币帛的士依次序一一将玉锦交给宰夫。

（以上是随行人员私见国君。）

摈者出请，宾告事毕。摈者入告，公出送宾。及大门内，公问君(1)。宾对，公再拜。公问大夫，宾对。公劳宾(2)，宾再拜稽首，公答拜。公劳介，介皆再拜稽首，公答拜。宾出，公再拜送，宾不顾(3)。

【注释】

(1)君：使者本国的国君。

(2)劳宾：宾远道而来，倍为辛苦，故公慰劳之。

(3)顾：回顾，回头。

【译文】

摈者出门请问使者还有何事，使者说事已办完。摈者入内禀告国君，于是国君出庙门送使者。即将走到大门口时，国君询问对方国君的起居情况。使者回答后，国君行再拜礼，祝他平安无恙。国君又问及对方卿大夫的情况，使者一一回答。国君对使者辛劳而来表示慰问，使者向国君行再拜叩首之礼，以示感谢。国君答拜还礼。国君又慰问随行人员，随行人员都行再拜叩首之礼，表示感谢，国君答拜还礼。使者出大门，国君在门内以再拜之礼相送厂直至使者不再回头，然后返归。

（以上是私见完毕后，国君送使者。）

宾请有事于大夫。公礼辞，许。宾即馆。卿、大夫劳宾，宾不见。大夫奠雁再拜，上介受。劳上介，亦如之。

【译文】

出庙门时，使者请求聘问对方的卿、大夫。国君谦辞一次后表示同意。使者回到宾馆稍事休息。对方的卿、大夫前往宾馆慰问使者，使者以不敢劳卿、大夫登门而加以推辞。卿、大夫将作为见面礼的鹅放在地上，并且行再拜之礼，副使代表使者收下礼物。卿、大夫前往慰问副使的礼节，也是如此。

（以上是卿、大夫慰问使者。）

君使卿韦弁(1)，归饔饩五牢(2)。上介请事，宾朝服礼辞。有司入陈(3)。饔：饪一牢，鼎九，设于西阶前，陪鼎当内廉(4)，东面北上，上当碑(5)，南陈；牛、羊、豕、鱼、腊、肠、胃同鼎，肤、鲜鱼、鲜腊(6)，设扃鼏(7)。膷、臐、膮(8)。盖陪牛、羊、豕。腥二牢，鼎二七(9)，无鲜鱼、鲜腊，设于阼阶前，西面，南陈如饪鼎，二列。堂上八豆，设于户西，西陈，皆二以并(10)，东上韭菹(11)，其南醓醢(12)，屈(13)。八簋继之，黍其南稷，错(14)。六铏继之(15)，牛以西羊、豕，豕南牛，以东羊、豕。两簠继之，粱在北。八壶设于西序，北上，二以并，南陈。西夹六豆，设于西墉下(16)，北上韭菹，其东醓醢，屈。六簋继之，黍其东稷，错。四铏继之，牛以南羊，羊东豕，豕以北牛。两簠继之，粱在西。皆二以并，南陈。六壶西上，二以并，东陈。馔于东方(17)，亦如之，西北上。壶东上，西陈。醓醢百瓮，夹碑，十以为列，醯在东。饩二牢，陈于门西，北面东上。牛以西羊、豕，豕西牛、羊、豕。米百筥(18)，筥半斛(19)，设于中庭，十以为列，北上。黍、粱、稻皆二行，稷四行。门外：米三十车，车，秉有五籔(20)，设于门东，为三列，东陈；禾三十车。车，三秅(21)。设于门西，西陈；薪刍倍禾。

【注释】

(1)韦弁：用柔皮做的冠，此指韦弁服。韦弁服尊于皮弁服而次于祭服。

(2)归：通“馈”，赠送。饔（yōng）：已杀的牲口。饩（xì）：活的牲口。

(3)入：入使者下榻的宾馆的庙门。

(4)内廉：西阶的东廉。每阶都有东西两廉，靠堂中部者为内廉。廉，堂屋的侧边。

(5)上当碑：正鼎以牛鼎为上，陪鼎以膷鼎为上，两鼎都列于北首，与碑对齐。碑，观测日影的石柱。

(6)肤：细切的猪肉。鲜鱼：刚死的鱼。鲜腊：切好后尚未晒干的肉。

(7)扃（jiōng）：抬鼎用的木杠。鼏（mì）：鼎的盖子，此指正鼎的盖子。陪鼎的盖子称“盖”。

(8)膷（xiāng）：牛肉羹。臐（xūn）：羊肉羹。膮（xiāo）：猪肉羹。

(9)二七：每牢七鼎，共二列。

(10)二以并：两两并列而设。

(11)菹（zū）：腌菜。

(12)醓（tǎn）：肉酱的汁。

(13)屈：弯曲。豆的陈列方式。胡培翚云：“韭菹二者在东，其西为昌本、麋臡二豆；昌本、麋臡之南为菁菹、鹿臡二豆，菁菹、鹿臡之东为茆菹、麇臡二豆。设法自东而西，复自西而东，故谓之屈。”

(14)错：交错。

(15)铏（xíng）：盛羹的器皿。

(16)墉（yōng）：墙垣。

(17)东方：指东夹室。

(18)筥（jǔ）：竹器名，圆形。

(19)斛（hú）：容量单位，一斛为十斗。

(20)秉：古代容量单位，一秉为十六斛。籔（sǒu）：古代容量单位，一籔为十六斗。

(21)秅（chá）：计数禾稼的单位，一秅为四百把。

【译文】

国君派卿身穿韦弁之服，向使者馈赠杀好的以及活的牛、羊、猪，总共五牢。副使禀告使者，请问如何处置，使者身穿朝服，谦辞后收下。有司进入宾馆的庙门内陈设五牢。煮熟的牛、羊、猪一共三牢：其中煮熟的一牢，正鼎共九个，陈设在西阶之前，陪鼎放在正对着西阶东廉的地方，一律朝东摆放，以北首的鼎为尊，北首的正鼎与陪鼎都与碑对齐，由北向南排列。九鼎内分别盛有牛、羊、猪、鱼、腊肉，牛羊的肠、胃在同一鼎内，还有细切的猪肉、新鲜的鱼、尚未晒干的腊肉等，每鼎都有鼎杠和盖。三个陪鼎内分别盛着牛肉羹、羊肉羹、猪肉羹，这是牛、羊、猪的陪鼎。尚未煮的牛、羊、猪为二牢，共十四鼎，分两行排列，每列七鼎，与西阶前陈设的九鼎相比，只是没有新鲜鱼和未晒干的腊肉，其余相同，全都陈设在阼阶之前，鼎面朝西，从北向南像九个熟食鼎那样排列，只是分成两行。堂上陈设的食品，按照豆数为八的规格，陈设在室户之西，全部朝西陈放，都按两个食器并列为一组的方式摆放。最东首是腌制的韭菜，南侧是汁很多的肉酱，如此两两相并，曲折地陈放。接着往西摆放八簋，黍在北，稷在南，交错陈放。再接着往西陈设盛羹的六铏，牛羹之西为羊羹和猪羹，猪羹之南又是牛羹，再往东是羊羹和猪羹。再接着往西放两篮，粱篮在北，稻簠在南。八壶陈放在西序之前，以北首为尊，两两并列，向南摆放，西夹室的六豆，陈设在西墙之下，腌韭菜最尊，放在北首，其南是汁很多的肉酱，也如上曲折地陈设。接着往南放六簋，黍在西，稷在东，交错着陈设。再接着往南陈设四铏，牛羹之南是羊羹，羊羹之东是猪羹，猪羹之北是牛羹。再接着往南陈设两簋，粱簠在西，稻簋在东，都是两两相并，向南摆放。六壶摆放在西夹的北墙下，以西首为尊，两两相并，向东陈放。在东夹室陈放食品的方式也是如此，以西北为尊。壶以东为尊，向西陈放。醯酒和肉酱共有一百瓮，在碑的两侧，十瓮为一列地陈放，醯酒在东侧。尚未杀的牛、羊、猪共二牢，陈列在庙门之西，头朝北，以东首为尊。牛的西侧是羊、猪，猪的西侧又是牛、羊、猪。米一共一百筥，每筥的容量为五斗，陈设在庭中，以十筥为一列陈放，都以北首为尊。黍、粱、稻都摆成两行，稷摆成四行。门外陈放的物品有：米三十车，每车二百四十斗，都陈设在门外东侧，排成三行，自西向东陈列；禾草三十车，每车一千二百把，都陈放在门外西侧，自东向西陈放，柴薪和草料的数量是禾草的一倍。

（以上是卿奉命馈赠使者。）

宾皮弁迎大夫于外门外(1)，再拜；大夫不答拜。揖入。及庙门，宾揖入。大夫奉束帛，入，三揖，皆行(2)。至于阶，让，大夫先升一等。宾从，升堂，北面听命。大夫东面致命；宾降，阶西再拜稽首，拜饩亦如之。大夫辞，升成拜。受币堂中西(3)，北面。大夫降，出。宾降，授老币(4)，出迎大夫。大夫礼辞，许。入，揖让如初。宾升一等，大夫从。升堂。庭实设，马乘。宾條堂，受老束锦；大夫止。宾奉币西面，大夫东面。宾致币。大夫对，北面当楣，再拜稽首；受币于楹间，南面，退，东面俟。宾再拜稽首送币。大夫降，执左马以出。宾送于外门外，再拜。明日，宾拜于朝，拜饔与饩，皆再拜稽首。

【注释】

(1)大夫：即上节奉国君之命馈赠使者的卿。卿即上大夫，故以大夫称之。外门：即大门。

(2)皆行：并排而行。

(3)堂中西：堂中央至西楹柱之间。

(4)老：家臣。

【译文】

使者身穿皮弁之服在大门外迎接大夫，行再拜之礼，大夫不必答拜。双方相互拱手谦让后入门。走到庙门前，使者向大夫拱手行礼后先入门。大夫捧着束帛，进入庙门，与使者三次拱手行礼后并排而行。走到阶前，双方拱手谦让后，大夫先走上一级台阶。使者随后走上阼阶，上堂，面朝北听命于大夫。大夫在西阶之上面朝东致词，使者下堂，准备在阼阶之西行再拜叩首之礼，拜谢大夫馈赠活牲的礼节也是如此。大夫以君命不让使者下堂行礼，于是使者上堂完成拜礼。使者在堂中央的西侧面朝北接受大夫赠送的束帛。面朝北，大夫下堂，然后出庙门。使者下堂，将束帛交给家臣，又出门迎请大夫。大夫谦辞，然后应允。入庙门时，双方像刚才那样相互拱手谦让。使者走上一级台阶后，大夫随后跟着，走到堂上。陈设在庭中的礼物是四匹马。使者下堂，从家臣手中接过束锦准备回赠大夫，大夫在堂上劝阻。使者面朝西捧着束锦，大夫在西阶上面朝东而立，使者向大夫致送束锦。大夫站在正对着前梁的地方面朝北以词相答，并且行再拜叩首之礼；接着在两楹之间接受束锦，再面朝南，然后退回西阶上，面朝东待命。使者再拜叩首，礼送受束锦者，大夫下堂后，牵着庭中最左侧的那匹马出门。使者一直送到大门之外，行再拜之礼。次日，使者在大门外拜谢国君，拜谢他馈赠杀牲和活牲，都是行再拜叩首之礼。

（以上是使者回赠卿。）

上介：饔饩三牢，饪一牢，在西，鼎七，羞鼎三(1)，腥一牢，在东，鼎七；堂上之馔六；西夹亦如之。筥及瓮，如上宾。饩一牢。门外米、禾视死牢(2)，牢十车，薪刍倍禾。凡其实与陈，如上宾。下大夫韦弁，用束帛致之。上介韦弁以受，如宾礼。傧之两马束锦。士介四人，皆饩大牢，米百筥，设于门外。宰夫朝服，牵牛以致之。士介朝服，北面再拜稽首受。无摈。

【注释】

(1)羞鼎：即陪鼎。

(2)死牢：已杀死的牛、羊、猪。

【译文】

馈送给副使的食物有：已杀死的和活的牛、羊、猪共三牢，其中杀死的牛、羊、猪有二牢已经煮熟，陈列在宾馆庭中的西侧，正鼎是七个，陪鼎是三个；未煮的牛、羊、猪也是一牢，陈列在东侧，连同其他生肉，总共有七个鼎；陈设在堂上的食品都以六为数。在西夹室陈设的食品也是如此。筥和瓮的数量，都与馈赠使者的一样。活的牛、羊、猪一牢。陈设在大门外的米、禾的数量，根据已杀死的牛、羊、猪的牢数来决定，每牢配以十车米或禾，柴薪与草料的数量则是禾草的一倍。所有上述陈设于庭内外的礼物，都与送给使者的一样。下大夫向副使赠送礼物时，身穿韦弁之服，送以束帛。副使接受束帛时，也要穿韦弁之服，其间仪节与使者一样。回赠给下大夫的礼物，是两匹马和一束锦。赠送给四位随行人员的是，活的牛、羊、猪各一，米一百筥，陈设在门外。宰夫身穿朝服，牵牛致送。随行人员身穿朝服，面朝北再拜叩首后接受礼物。以上仪节都没有摈者协助。

（以上是馈赠副使等人礼物的情况。）

宾朝服问卿。卿受于祖庙。下大夫摈。摈者出请事；大夫朝服迎于外门外，再拜，宾不答拜。揖，大夫先入，每门每曲揖。及庙门，大夫揖入。摈者请命。庭实设四皮，宾奉束帛入。三揖，皆行，至于阶，让。宾升一等；大夫从，升堂，北面听命。宾东面致命。大夫降，阶西再拜稽首。宾辞，升成，拜受币堂中西，北面。宾降，出。大夫降，授老币，无摈。

【译文】

使者身穿朝服前往聘问卿。卿在祖庙接受使者的问候。下大夫担任卿的摈者。摈者先出门，请问使者为何事而来；接着卿身穿朝服到大门之外相迎，行再拜之礼，使者不必答拜。双方拱手行礼后，卿先入门为使者引路，每到一门或每逢拐弯处，卿都向使者拱手行礼。走到庙门前，卿拱手行礼后先入内。接着摈者出门，请使者致其君命。使者命人将赠给卿的四张麋鹿皮陈设在庭中。接着，使者捧着束帛入庙门，与卿拱手谦让后并排而行，走到阶前，又三次相互礼让；于是，使者先走上一级台阶；卿再接着上台阶，然后上至堂上，面朝北听使者致词。使者在西阶之上面朝东致词。于是卿下堂，在阼阶之西准备行再拜叩首之礼。使者劝阻后，卿上堂完成拜礼。接着卿在堂中央的西侧面朝北接受束帛。然后使者下堂，出门。卿随后下堂，将束帛授给家臣，没有摈者协助。

（以上是使者问候卿。）

摈者出请事。宾面(1)，如觌币(2)。宾奉币，庭实从(3)，入门右。大夫辞。宾遂左。庭实设，揖让如初。大夫升一等，宾从之。大夫西面，宾称面(4)。大夫对，北面当楣再拜；受币于楹间，南面，退，西面立。宾当楣再拜送币，降，出。大夫降，授老币。

【注释】

(1)面：使者私见大夫。

(2)觌：使者私见国君。

(3)庭实：四匹马。

(4)称面：致格见之辞。

【译文】

摈者出门请问使者还有何事。使者请求私见大夫，所准备的币帛与私见国君时一样。使者捧着束锦，随行人员牵着四匹马跟随其后，从庙右侧进入。大夫认为这是使者谦虚降礼，表示不敢当。于是使者又从门的左侧进入。有司将四匹马牵入庭中。双方像先前那样相互拱手谦让来到阶前。大夫先走上一级台阶，使者随后登阶。大夫在阼阶之上面朝西，使者在西阶之上面朝东，致相见之辞。大夫应对之后，面朝北在前梁之下行再拜之礼，接着在东西楹柱之间接受束锦，再面朝南，然后退回原位，面朝西而立。使者在前梁下再拜，礼送受束锦者，然后下堂，出门。接着大夫下堂，将束锦交给家臣。

（以上是使者私见大夫。）

摈者出请事。上介特面(1)，币如觌。介奉币。皮，二人赞。入门右，奠币，再拜。大夫辞，摈者反币。庭实设，介奉币入，大夫揖让如初。介升，大夫再拜受。介降拜，大夫降辞。介升，再拜送币。摈者出请。众介面，如觌币。入门右，奠币，皆再拜。大夫辞，介逆出。摈者执上币出，礼请受，宾辞。大夫答再拜。摈者执上币，立于门中以相拜，士介皆辟。老受摈者币于中庭，士三人坐取群币以从之。摈者出请事。宾出，大夫送于外门外，再拜。宾不顾。摈者退，大夫拜辱。

【注释】

(1)特面：上介单独见大夫。特面时没有随行人员跟从，也没有随行人员执币帛一起进门，礼数比宾见卿要低。

【译文】

摈者出门，请问副使有何事。副使请求私见大夫，准备的礼物与使者私见大夫时一样。副使手捧束锦。一对麋鹿皮，由两人协助拿着。从庙门右侧进入，接着放下束锦，行再拜之礼。大夫表示不敢当其从门右侧进入之礼，副使出门。摈者出门将束锦交还副使。副使命人将麋鹿皮陈放在庭中，自己重新捧着束锦入门，大夫像先前那样与副使拱手谦让。然后，副使升堂，在堂上将束锦赠送给大夫，大夫再拜之后收下。副使下堂，准备行拜礼，大夫下堂劝阻。于是副使上堂，行再拜之礼，然后出门。摈者又出门，请问客人还有何事。使者的随行人员请求私见大夫，准备的礼物与使者私见大夫时一样，从庙门右侧进入，然后放下玉锦，都行再拜之礼。大夫表示不敢当其从庙门右侧进入之礼。随行人员按照与进门时相反的次序退出。摈者拿着随行人员之长的玉锦出门，谦词请收回，使者辞谢。摈者入门禀告，大夫表示在门内致再拜之礼后方可接受。摈者拿着随行人员之长的束帛，站在庙门中央协助行拜礼，随行人员不敢当而回避。家臣在庭中从摈者手中接过束帛，另外三位士坐下将随行人员的束帛取起，跟臣之后去敛藏。摈者又出门请问还有何事？使者说私见已完毕，于是出大门，大夫一直送到大门之外，行再拜之礼。直到使者不再回头时，大夫再转身进门。摈者亦告退，大夫拜谢他屈尊相助。

（以上是副使及随员私见卿。）

下大夫尝使至者，币及之。上介朝服、三介(1)，问下大夫，下大夫如卿受币之礼。其面，如宾面于卿之礼。

【注释】

(1)三介：使者私见卿带四名随行人员，副使只带三名，是表示礼数低于使者。

【译文】

如果有某位下大夫曾经作为使者聘问过自己的国家，则此时要由副使带着束帛去问候。表示不忘旧交。副使身穿朝服，带着三名随行人员，前往问候下大夫。下大夫接受束帛的仪节与卿一样。彼此相见的仪节，与使者私见卿一样。

（以上是问候下大夫。）

大夫若不见(1)，君使大夫各以其爵为之受，如主人受币礼，不拜。

【注释】

(1)大夫：泛指所有大夫，包括卿在内。

【译文】

如果大夫中有因故不能与使者等相见的，则国君派与这位大夫爵位相同的人代为接受礼物，仪节与大夫本人接受对方礼物的一样，但不必拜谢对方，因为是代替的，不敢当主人之礼。

（以上是代替大夫接受礼物的规定。）

夕(1)，夫人使下大夫韦弁归礼(2)。堂上笾豆六，设于户东，西上；二以并，东陈。壶设于东序，北上，二以并，南陈。醙、黍、清(3)，皆两壶。大夫以束帛致之。宾如受饔之礼，傧之乘马束锦。上介四豆、四笾、四壶，受之如宾礼；傧之两马束锦。明日，宾拜礼于朝。

【注释】

(1)夕：指使者问候卿的当天傍晚。

(2)夫人：国君夫人。

(3)醙（sōu）：白酒。此处陈设的酒为稻、黍、粱三种，每种都有清、白二色，为行文简洁，稻写为“醙”，粱写为“清”，表示三种酒都有清有白。

【译文】

傍晚，国君夫人派下大夫穿韦弁之服向使者回礼。宾馆的堂上摆放的笾豆都以六为数，陈设在室户之东，以西首为尊，笾豆都是两两相并，由西向东陈放。壶陈设在东序前，以北首为尊，两两相并，由北向南陈放。稻、黍、粱三种酒，都有清有白，每种酒都是两壶。大夫向使者致送束帛。使者像当初接受馈赠时那样，回赠四匹马和束锦。为副使准备的食品则是四豆、四笾、四壶酒，副使接受时的礼节与使者一样，但回赠的礼物为两匹马和束锦。次日，使者要到朝上拜谢国君夫人的惠赐。

（以上是国君夫人向使者等回礼。）

大夫饩宾大牢(1)，米八筐(2)，宾迎，再拜。老牵牛以致之(3)，宾再拜稽首受。老退，宾再拜送。上介亦如之。众介皆少牢，米六筐(4)，皆士牵羊以致之(5)。

【注释】

(1)饩：馈赠。大牢：牛、羊、豕各一。

(2)米八筐：指黍二筐、粱二筐、稷四筐。

(3)老：室老，大夫的贵臣。

(4)米六筐：黍二筐，稷四筐。

(5)皆士牵羊以致之：少牢为一羊、一豕，没有牛，所以牵羊致送。

【译文】

大夫馈赠给使者的礼物陈设在门外，有大牢和八筐米。使者出门迎接，行再拜之礼。室老牵着牛，将大牢致送给使者，使者再拜叩首后收下。室老退归，使者以再拜之礼相送。大夫向副使馈赠礼物的仪节也是如此。大夫馈赠随行人员的礼物都是少牢，米为六筐，都是由士牵着羊致送。

（以上是大夫向使者等馈赠礼物。）

公于宾，壹食，再飨(1)。燕与羞(2)，俶献(3)，无常数。宾介皆明日拜于朝。上介壹食壹飨。若不亲食，使大夫各以其爵、朝服致之以侑币(4)，如致饔，无傧。致飨以酬币(5)，亦如之。大夫于宾，壹飨壹食。上介，若食，若飨，若不亲飨，则公作大夫致之以酬币，致食以侑币。

【注释】

(1)壹食，再飨：食礼一次，飨礼两次。食礼在两次飨礼之间。飨礼是献上大牢，请客人饮酒之礼。

(2)羞：禽羞，用禽类做成的食品。

(3)俶（chù）：开始。

(4)侑币：用以劝客人进食的币帛。

(5)酬币：用以劝客人饮酒的币帛。

【译文】

国君宴请使者，食礼一次，飨礼两次。燕饮及所献禽羞和当令的新物，没有定数，视双方感情的深浅而定。使者和副使都要在次日到朝上拜谢国君。如果是宴请副使，则食礼一次、飨礼一次。如果国君因故不能亲往参加宴会，则要请爵位与使者相同的大夫参加，大夫要身穿朝服，用侑帛劝使者进食，其仪节与向使者致送食物时一样。只是没有傧者协助。行飨礼时用酬帛劝使者饮酒，仪节也是这样。大夫宴请使者，也是飨礼一次、食礼一次。大夫宴请副使，则或用食礼，或用飨礼；如果大夫因故不能亲自参加，则国君要另派一名爵位相同的大夫参加，也是用酬币向宾劝酒，劝食之礼用侑币。

（以上是国君和大夫宴请使者等的礼节。）

君使卿皮弁，还玉于馆(1)。宾皮弁，袭，迎于外门外，不拜；帅大夫以入。大夫升自西阶，钩楹。宾自碑内听命(2)，升自西阶，自左，南面受圭，退负右房而立。大夫降中庭。宾降自碑内，东面，授上介于阼阶东。上介出请，宾迎，大夫还璋，如初入。宾裼，迎。大夫贿用束纺(3)，礼玉、束帛、乘皮，皆如还玉礼。大夫出，宾送，不拜。

【注释】

(1)玉：圭璋。依礼，使者来聘问时，主人要受玉，使者将返回时，主人要还玉。

(2)碑内：碑的内侧，即北侧。

(3)贿（huì）：赠送财物给别人。纺：织丝的织物。

【译文】

国君派卿身穿皮弁之服，到使者的馆舍归还玉圭。使者身穿皮弁之服，掩住前襟，在大门外迎接卿，不必行拜礼，接着引领大夫入门。大夫从西阶上堂，由西楹柱的北侧到庭中，面朝南。使者在堂下碑的北侧面朝北听命于大夫，然后从西阶上堂，站到大夫的左侧。与大夫面朝南并排而立，接着从大夫手中接过圭，然后退至右房的前面，背朝右房而立。于是，大夫下堂来到庭中。使者下堂来到碑的北侧，面朝东，将圭授给站在阼阶之东的副使。副使又出门，请问大夫还有何事，接着回禀使者，使者出门相迎；大夫像前一次进来时那样，将璋交还使者。使者露出裼衣，上前接圭。大夫赠送的财物是束纺。国君还聘对方国君的礼物是：礼玉、束帛、四张虎豹皮，其仪节与还圭璋时一样。于是大夫出门，使者相送，但不必行拜礼。

（以上是卿奉命还玉和赠物。）

公馆宾(1)，宾辟，上介听命。聘享，夫人之聘享，问大夫，送宾，公皆再拜。公退，宾从，请命于朝。公辞，宾退。

【注释】

(1)公馆宾：这一节记使者返国的前一日，国君亲往宾馆拜见使者。

【译文】

国君亲往宾馆拜见使者，使者谦避，副使出门听国君致词。国君对使者聘奉君命来向自己行享之礼，又向自己的夫人聘享之礼，又问候各位大夫表示感谢，对使者即将归国表示送别，这四件事，每说完一件国君都行再拜之礼。国君退归，使者跟随其后，直至朝上，并再次请命于国君。国君谦辞，使者退归。

（以上是国君前往宾馆送别使者。）

宾三拜乘禽于朝(1)，讶听之(2)。遂行，舍于郊。公使卿赠，如觌币。受于舍门外，如受劳礼；无傧。使下大夫赠上介，亦如之。使士赠众介，如其觌币。大夫亲赠，如其面币；无傧。赠上介亦如之。使人赠众介，如其面币。士送至于竟。

【注释】

(1)乘禽：成双飞行的禽，如雉、雁等。使者入国十天后，国君每日赐以乘禽。

(2)讶：国君派去侍奉使者的人。

【译文】

使者到朝上行三拜之礼，感谢国君赐以乘禽。侍者听后禀告国君。于是使者一行踏上归途，当日在近郊住宿。国君又派卿前往赠物送行，所赠之物与私见国君时所赠送的一样。使者在馆舍门外接受礼物，其仪节与入境时接受慰问一样，只是没有摈者协助。国君又派下大夫向副使赠物送行，仪节也是如此。又派士向使者的随行人员赠物送行，其仪节与私见国君时赠送币帛一样。大夫要亲自向使者私赠物品，物品与当初私见时所赠的一样；没有傧者相助。向上介赠送礼物也是如此。派人向各位随行人员赠送物品，物品与当初私见时赠送的一样。士要一直将使者一行送到国境。

（以上是卿大夫奉命向离去的使者等赠物送别。）

使者归，及郊，请反命。朝服，载旃。禳(1)，乃入。乃入陈币于朝，西上：上宾之公币、私币皆陈(2)。上介公币陈，他介皆否。束帛各加其庭实(3)，皮左。公南乡。卿进使者，使者执圭垂缫，北面；上介执璋屈缫，立于其左。反命，曰：“以君命聘于某君，某君受币于某宫，某君再拜。以享某君，某君再拜。”宰自公左受玉。受上介璋，致命亦如之。执贿币以告，曰：“某君使某子贿。”授宰。礼玉亦如之。执礼币，以尽言赐礼。公曰：“然。而不善乎(4)！”授上介币，再拜稽首；公答再拜。私币不告。君劳之。再拜稽首。君答再拜。若有献，则曰：“某君之赐也。君其以赐乎？”上介徒以公赐告(5)，如上宾之礼。君劳之。再拜稽首。君答拜。劳士介亦如之。君使宰赐使者币，使者再拜稽首。赐介，介皆再拜稽首。乃退。介皆送至于使者之门，乃退揖。使者拜其辱。

【注释】

(1)禳（ráng）：除去灾凶的祭祀。

(2)公币：国君赐给的币帛。私币：卿大夫赠给的币帛。

(3)束帛各加其庭实：束帛都放在庙中各自的礼物内。束帛一般应放在皮革之上，这里分开放有炫耀礼物多的意思。

(4)而：通“尔”，你。

(5)徒：空手，不拿币帛。

【译文】

使者回国，走到近郊时，请郊人禀告国君，使者已经归来。使者穿上朝服，将旃旗插在车上。接着又举行禳祭，然后才入城中。于是进入寝门，将带回的币帛陈列在治朝上，以西首为尊；对方国君、卿大夫赠送给使者的币帛全部要陈设，对方国君赠送给副使的币帛也要陈设，赠送给随行人员的币帛则不必陈设。使者和副使的束帛，放在庭中各自的礼物内，在皮革的左侧。国君在礼物之北面朝南站立。接着，国君命令卿传呼使者入内，使者手执圭，让圭托板下面的丝带垂着，面朝北而立，副使手执璋，将丝带托在掌上，站在使者的左侧。使者向国君复命，说：“奉国君之命前往聘问某国国君，某国国君在某一宫庙接受我方赠送的币帛，并且行再拜之礼。我方又向某国国君献礼，国君接受后行再拜之礼。”宰从国君的左侧接过圭。使者接过副使的璋，向国君复命的仪节也是如此。使者又捧着束纺说：“某国国君让某大夫赠送此物。”然后将纺交给宰。拿着对方赠送的礼玉向国君禀告的礼节也是如此。拿着对方国君初次接见使者时所赠送的礼物，将从郊劳到赠物的每个细节都详尽禀告。国君听后说：“好，你不是很善于奉命出使吗？”接着将手中的礼物赏给副使，副使向国君再拜叩首；国君以再拜之礼作答。私见对方卿大夫时收下的币帛可以不报告国君。接着，国君慰问使者，使者向国君再拜叩首，国君以再拜之礼作答。如果对方还有向国君特意进献的礼物，则要说：“这是某国国君赠给的，不一定合您用，您用它再赐给别人吧？”副使可以空着手向国君禀告对方赐物的详细情况，就像刚才使者汇报时那样。国君又慰劳副使，副使再拜叩首，国君以再拜之礼作答。国君慰劳随行人员的仪节也是如此。国君命宰赐给使者币帛，使者向国君再拜叩首。赐给副使及随行人员币帛，也都向国君再拜叩首。于是，使者等都退归。随行人员等要一直送到使者的祢庙门口，然后才能退归，并拱手告别，使者拜谢他们屈尊随行出使。

（以上是使者复命。）

释币于门。乃至于祢，筵几于室，荐脯醢。觞酒陈(1)。席于阼，荐脯醢，三献(2)。一人举爵(3)，献从者(4)，行酬，乃出。上介至，亦如之。

【注释】

(1)觞（shāng）酒陈：觞，酒器名，属爵类；用觞酌酒进奠，这是一献。

(2)三献：主人一献、室老二献、士三献。

(3)一人：主人之吏。一人举爵表示旅酬开始。

(4)从者：随主人出使的家臣。

【译文】

使者在家的大门旁用束帛告庙，告知出使归来。接着来到祢庙，有司在室中为神铺设席和小几，并进上干肉和肉酱。使者用觞酌酒放在神席前，是为一献。然后在阼阶之上为主人铺席，并荐上干肉和肉酱，室老和家臣中的一位士接着完成三献之礼。于是，主人之吏奉主人之命举起酒爵，向跟随主人出使的家臣行旅酬礼，家臣按次序接受酬酒，饮毕出门。副使回到自己家中，也要如此举行告庙仪式和酬劳随行人员。

（以上是使者告庙。）

聘遭丧(1)，入竟，则遂也(2)。不郊劳。不筵几。不礼宾。主人毕归礼(3)，宾唯饔饩之受(4)。不贿，不礼玉，不赠。遭夫人、世子之丧(5)，君不受，使大夫受于庙，其他如遭君丧。遭丧(6)，将命于大夫，主人长衣练冠以受(7)。

【注释】

(1)遭丧：遇到聘往国有丧事，指国君去世。

(2)遂：继续进行聘问活动。

(3)主人毕归礼：主人一方将使者一行所需的食物全部送上。礼，指按礼节必须供给的各种食物。

(4)宾唯饔饩之受：饔、饩属于正礼，可以接受；此外的食物都属于加礼，因国有大丧，可以不接受。

(5)世子：嫡长子。

(6)遭丧：指国君、夫人、嫡长子之丧。

(7)主人：即大夫，国有大丧时，国君或已死亡，或者为丧主，不能见使者，所以由大夫权作主人。长衣：平时穿在内衣之外的衣服，上衣与下裳连为一体，边缘是素色的，特别长大，故名。练冠：练布做的冠，是父母去世周年致祭时所戴的丧冠。主人本服衰麻丧服，是凶服，使者远道来聘，属吉礼，主人不宜以纯凶之服对纯吉之礼，所以脱去外面的丧服，露出长衣，头戴练冠见使者，这是一种变通的礼法。

【译文】

聘往国如果适逢国君新丧，而使者已进入其国境，则应继续进行聘问活动。不过，礼数都要降低：不派大夫到近郊慰劳使者，由于尸柩停在庙中，使者无法依常礼在此向国君致命，所以不再为神铺设席和小几。聘享丧君完毕，也不向使者醴礼。使者一行滞留期间所需食物，主人要按礼仪规定全部送去，但使者只能收下其中已烧熟的食物和未杀的牲口。卿大夫不再向使者等赠送纺等礼品，不赠送礼玉之类，也不赠送币帛。如果适逢国君夫人或嫡长子之丧，国君作为丧主不能接受聘礼，便让卿大夫在庙中接受，其他的仪节都和遇到国君之丧一样。遇到大丧时，使者向大夫陈述自己国君的命辞时，主人要脱下丧服，穿着丧衣戴着练冠接受使者致礼。

（以上是聘往国有大丧时行聘的仪节。）

聘，君薨于后(1)，入竟则遂。赴者未至(2)，则哭于巷(3)，衰于馆(4)；受礼，不受飨食。赴者至，则衰而出，唯稍受之(5)。归，执圭复命于殡(6)，升自西阶，不升堂。子即位，不哭。辩复命，如聘。子臣皆哭。与介入，北乡哭。出，袒括发(7)。入门右，即位踊(8)。

【注释】

(1)君：指本国国君。薨于后：死于使者出发之后。

(2)赴者：通报凶讯的人，赴，通“讣”。

(3)哭于巷：本国国君死，使者在异国无法就丧主之位而哭，所以只能哭于巷门。

(4)衰于馆：在宾馆内穿衰麻丧服，因为讣闻未到，使者不能在异国身穿丧服见人。

(5)稍：粮食与草料。

(6)殡：入殓而未下葬的尸体。

(7)括发：束发。

(8)踊：向上跳。

【译文】

使者奉命出国聘问，如果出发后得到本国国君的死讯，则应根据当时所在的位置来决定今后的行动，如果已经进入聘往国境内，则应按原计划继续进行聘问活动。如果仍在国内，则应返回奔丧。报告讣闻的人尚未到达时，使者一行只能在巷门号哭，在宾馆内穿丧服；接受对方馈赠的食物时，不能接受加礼之食。报告讣闻者到达后，则可以穿着丧服走出宾馆，此后只能接受粮食和草料之类。出使完毕回到国内，要捧着圭到国君的遗体前复命，从西阶走上去，但不到堂上，世子在阼阶上即位时，为保持复命时的清静，不号哭。使者像平时出聘归来那样一一向国君复命。于是，世子和群臣都开始哭泣。使者与副使及随行人员走入堂内，面朝北哭泣。出来时，要脱下左衣袖，用麻束发。入门时，从门右侧进入，然后在阼阶下的臣位上边哭边跳。

（以上是出国行聘时国君去世的礼节。）

若有私丧(1)，则哭于馆，衰而居，不飨食(2)。归，使众介先，衰而从之。

【注释】

(1)私丧：使者父母去世。

(2)不飨食：国君宴请时不参加。

【译文】

如果使者出国聘问时，适逢自己的父母去世，则在宾馆内哭泣，居住时穿衰麻丧服，不参加国君的宴请。归国途中，让随行人员走在前，自己穿着丧服跟随于后。

（以上是使者有私丧时的仪节。）

宾入竟而死，遂也。主人为之具而殡(1)。介摄其命。君吊，介为主人。主人归礼币，必以用。介受宾礼，无辞也。不飨食。归，介复命，柩止于门外。介卒复命，出，奉柩送之。君吊，卒殡。若大夫介卒，亦如之。士介死，为之棺敛之，君不吊焉。若宾死，未将命，则既敛于棺，造于朝，介将命。若介死，归复命，唯上介造于朝。若介死，虽士介，宾既复命，往，卒殡乃归。

【注释】

(1)主人：聘往国的国君。

【译文】

如果使者在进入聘往国境内后死去，则聘问仍要继续进行。国君为死者备办殓殡的所有物品，并且殡之。副使接替使者之任。国君前往吊唁，副使担任丧主。丧主从对方赠送的助丧之物中选择丧葬所必需的物品带回国。国君以使者之礼对待副使，副使不必推辞。副使不参加国君的宴请。回国后，副使向国君复命，而将使者的灵柩停在大门外。副使复命完毕，出大门，奉灵柩到使者的家。国君前往吊唁，直至殓殡完毕方才归去。如果是副使死亡，其仪节也是如此。如果是随行人员死亡，则殓之入棺，国君不往吊唁。如果使者死时，聘问已进行到即将行聘享之礼时，则必须将使者殓入棺，送至朝上，由副使完成聘享之礼。如果副使或随行人员死亡，归国复命时，只有副使的灵柩可以送到朝门外。如果副使或随行人员死亡，即使是随行人员，使者在复命之后，都要前往送柩，到殡殓完毕方才回归。

（以上是出聘时使者与副使死亡时的仪节。）

小聘曰问(1)。不享，有献，不及夫人。主人不筵几，不礼。面不升(2)。不郊劳。其礼，如为介，三介。

【注释】

(1)小聘：聘有大小之分，大聘之礼及于国君和夫人，并享以玉帛等；小聘之礼只对国君，不及于夫人，而且只献以本国特产。

(2)面：犹言觌，私觌。

【译文】

小聘称为问。小聘时不享以玉帛之类，只献以本国特产，而且不献及夫人。主人不铺设席和几，不行醴礼。私见大夫时不上堂。使者到达近郊时，国君不派人慰劳。国君接待使者的礼节，与大聘中的副使相同，介只能有三个。

（以上是小聘的礼节。）

记

久无事(1)，则聘焉。若有故(2)，则卒聘。束帛加书将命，百名以上书于策(3)，不及百名书于方(4)。主人使人与客读诸门外。客将归，使大夫以其束帛反命于馆。明日，君馆之。

【注释】

(1)事：指盟会之类的活动。

(2)故：指灾害之类的事。

(3)名：文字。策：将竹简编连起来即成策。

(4)方：用于书写的木板，即“版”。

【译文】

记

诸侯之间如果很久没有盟会，则应该派使者互相聘问。如果国内发生灾难，则应该停止聘问。聘问的书简要放在束帛上，捧着向对方国君致命，书简的字数若超过一百字，就写在策上；若不满百字，就写在木版上。对方国君在接受使者致送的书简后，随使者下堂出门，国君让内史与使者在门外宣读书简内容。使者将要回国时，国君派大夫到宾馆，将使者致送的束帛归还。次日，国君将回复的书简送到宾馆，请使者早日送达。

（以上记因故终止聘问的仪节。）

既受行(1)，出，遂见宰，问几月之资。使者既受行日(2)，朝同位。出祖释軷(3)，祭酒脯，乃饮酒于其侧。

【注释】

(1)受行：受命出使。

(2)既：衍文，当删。

(3)祖：开始。軷（bá）：对道路神的祭祀，古人为祈求行道安全，垒一小土堆，或者再在上面放犬羊一类的牲，出行者祭酒脯并祈告，祭毕，乘车从土堆上辗过。

【译文】

使者接受国君命令后准备出使，出门后，接着去见宰，请问付给路途几个月的费用。受命出行之日，使者与副手及随行人员和上朝时站的方位一样，都是面朝北。出行开始，使者及随者要以物祭道路神，卿大夫们在土堆旁祭酒和干肉，接着饮酒，为使者饯行。

（以上记使者受命将行的仪节。）

所以朝天子，圭与缫皆九寸(1)，剡上寸半(2)，厚半寸，博三寸(3)，缫三采六等(4)，朱白仓。问诸侯，朱绿缫，八寸。皆玄纁系(5)，长尺，绚组(6)。问大夫之币，俟于郊，为肆，又赍皮马(7)。

【注释】

(1)缫：或作“藻”、“璁”，垫在玉器底下的木板，大小与玉器相同，外面用熟皮革包裹，末端有五彩丝带。

(2)剡（yǎn）：锐利，尖。

(3)博：宽。

(4)采：颜色。等：即“就”，一圈。

(5)玄纁系：用玄色和纁色的丝带系扣。丝带连在缫板上，上下各一，用以系玉。上方玄色像天色，下方纁色像地色。

(6)绚组：有纹彩的丝带。

(7)赍（jī）：以物赠人。

【译文】

用以朝见天子的玉器，圭和托板都是九寸长，圭的顶部左右各削去一寸半，使之呈锐角形，厚是半寸，宽为三寸，托板上用三种颜色横向画了六圈，三种颜色的顺序是朱色、白色、苍色，朱色、白色、苍色。聘问诸侯时用的圭，托板只有朱色和绿色两种，圭和托板的长度都是八寸。这两种托板末端都有上为玄色下为纁色的丝带，丝带长一尺，上有彩纹。聘问大夫用的束帛，由宰夫拿着在近郊等待，并预先陈列好，等待使者到来，并将赠送给对方大夫的皮革和马匹交付给使者。

（以上记朝聘所用至器的形制。）

辞无常，孙而说(1)。辞多则史(2)，少则不达。辞苟足以达，义之至也。辞曰：“非礼也。敢？”对曰：“非礼也。敢辞(3)？”

【注释】

(1)孙：通“逊”，顺于心意。说：通“悦”。

(2)史：策祝。

(3)辞：衍文，应删。

【译文】

大夫出聘，接受使命而不接受辞令，因为聘问的辞令没有固定的内容，只要顺从对方心愿，并且使他愉悦即可。辞令若太啰嗦，就有点像宗庙中的策祝了；若太少，则又不足以表达意思。如果辞令能足以表达意思就止，那就是应答场合中的极致水平了。遇有不能接受的礼遇时推辞说：“不符合礼，岂敢接受？”如果主人仍坚持，则回答说：“不符合礼，岂敢不推辞？”

（以上记修辞之节。）

卿馆于大夫(1)，大夫馆于士，士馆于工商。管人为客(2)，三日具沐，五日具浴。

【注释】

(1)卿馆于大夫：奉命出使，馆舍一定要在对方的宗庙内，但为了表示对主人的尊敬，馆舍一般在比自己级别低的官员的宗庙内。古代士以上都有寝有庙，庙在前，寝在后。庶人、工商则有寝无庙。

(2)管人：管理馆舍的人。

【译文】

出聘时不能在与自己身份相当的人的宗庙中下榻，而应该降一等，卿住在大夫的宗庙，大夫住在士的宗庙，士则住在工商之人的舍中。管人接待来客，要满足客人三天洗一次头，五天洗一次澡的要求。

（以上记宾下榻之处。）

飧不致(1)，宾不拜，沐浴而食之。

【注释】

(1)飧：使者刚到时举行的食礼。不致：不用束帛致命。

【译文】

主人用飧礼招待来宾时，不必用束帛来致命，来宾也就不用拜谢。但要沐浴之后再就食，以示对国君赐食的尊重。

（以上记飧礼待宾。）

卿(1)，大夫讶(2)。大矢(3)，士讶。士(4)，皆有讶。宾即馆，讶将公命，又见之以其挚(5)。宾既将公事，复见之以其挚。

【注释】

(1)卿：使者。

(2)讶：国君派去迎接宾客的人。

(3)大夫：副使，即“上介”。

(4)士：随行人员，即“众介”。

(5)又见之以其挚：根据所要见的人的身份高低，所执的挚也不同，大夫讶者执雁，士讶者执雉。

【译文】

聘问之日，国君派到宾馆去迎接客人的人的级别，根据对方的身份而定，使者是卿，所以派大夫去迎接。副使是大夫，所以派士去迎接。随行人员都是士，但也有专门的迎接者。使者在致馆时，迎接者要告诉使者，国君让自己在此等候他，然后又拿着礼物去拜见使者。使者的公事完毕之后，用迎接者送来的礼物去回见。

（以上记迎宾者的级别与仪节。）

凡四器者(1)，唯其所宝，以聘可也。

【注释】

(1)四器：圭、璋、璧、琮。

【译文】

凡是圭、璋、璧、琮，可以根据五等诸侯所宝爱，而选取行聘。

（以上记聘玉。）

宗人授次(1)，次以帷。少退于君之次。

【注释】

(1)宗人：掌宗庙及礼事的官员。

【译文】

使者初次到达宗庙大门外时，宗人为他安排休息之处。休息处的四周是用帷布围起来的。使者的休息处的位置要比国君的稍稍靠后，以示区别。

（以上记使者在宗庙外的休息处。）

上介执圭，如重，授宾。宾入门，皇(1)；升堂，让(2)；将授，志趋(3)；授如争承，下如送；君还，而后退。下阶，发气(4)，怡焉；再三举足，又趋。及门，正焉。执圭，入门，鞠躬焉，如恐失之。及享，发气焉，盈容(5)。众介北面，跄焉(6)，私觌，愉愉焉。出，如舒雁(7)。皇，且行；入门主敬，升堂主慎。

【注释】

(1)皇：矜持、庄严。

(2)让：举手与胸口相平衡。

(3)志趋：举步快而小。

(4)发气：舒气。

(5)盈容：和气满面。

(6)跄：容貌舒扬。

(7)舒雁：鹅。

【译文】

副使执圭，份量虽轻，但要像拿很重的东西似的，授给使者，以示慎重。使者进入庙门时，神色要庄敬；上堂时，持圭的双手要与胸口平；将要把圭授给国君时，脚步要小而快；授圭时，要像争着接东西，唯恐掉在地上，放下时好像送走一件东西，国君转身将圭转交给宰，然后使者退下。在堂上时，出于恭敬要屏着气，走到台阶下，才开始舒气，很舒坦的样子，在原地几次踏步后，心气平定，又再快步前行。走到门口，容色回复正常。也有人认为，使者拿着圭入门时，形体犹如鞠躬一样，好像生怕丢失似的。到享礼时才敢舒气，和气溢于面部。随行人员都面朝北而立，容貌也都很舒畅的样子。私见国君时，容貌要很和敬的样子。使者等出门时，要像鹅那样自然而有行列。还有人认为，执玉者行进时要庄敬，入门时的神色以敬为主，上堂时的神色要以谨慎为主。

（以上记宾、介聘享时的容貌。）

凡庭实，随入(1)，左先，皮马相间(2)，可也。宾之币，唯马出(3)，其余皆东(4)。多货，则伤于德。币美，则没礼。贿，在聘于贿(5)。

【注释】

(1)随入：相随而入，意为不并行。庭实以皮革、马匹为主，两者的数量都是四，进门时是前后相贯而入，到庭中后都是面朝北而立，以西为尊，所以由西边的那匹马或皮先入内。西为左，所以下文说“左先”。

(2)间：代替。有无可相取代，无马之国可用皮，无皮之国可用马。

(3)出：出门入马厩。

(4)东：指庭东的内府。

(5)在聘于贿：视聘礼的厚薄决定回赠的费用水平。

【译文】

凡是要陈设在庭中的马匹或皮革，要逐一相随而入，而让陈放在庭右侧的先进入，皮革与马匹不必同时有，可以互相替代。使者向国君赠送的币帛等，只有马被牵至门外马厩，其余物品都送到庭东的内府收藏。聘问的目的在于礼，而不在于礼物的多少、好坏，如果陈设的玉器太多，则变成以玉为主，势必有伤于德行。如果束帛太美，则礼的本意就会被淹没。回赠给对方的礼物，视对方带来的礼物而定，厚薄要相称。

（以上记在庭中陈设货币的事宜。）

凡执玉，无藉者袭(1)。

【注释】

(1)藉：垫，将璧琮放在束帛之上，则可以将束帛看作是垫在璧琮之下。

【译文】

凡是执持玉器，下面没有束帛为衬托，则持玉者要掩好正服。

（以上记藉玉的规定。）

礼不拜至(1)。醴尊于东箱，瓦大一(2)，有丰。荐脯五胑，祭半胑，横之。祭醴，再扱，始扱一祭，卒再祭。主人之庭实(3)，则主人遂以出，宾之士讶受之。

【注释】

(1)礼：聘享礼毕，以醴酒宴请使者。

(2)瓦大：瓦尊名。

(3)庭实：指马匹。马共四匹，使者先牵走西侧那匹，其余三匹由士牵走。

【译文】

聘享完毕，对使者行醴礼时，不必行拜始至之礼。因为使者并非于此时始至：醴酒陈放在东厢房，是一个名为“瓦大”的瓦尊，下面有托盘。进上的干肉条共五根，另有半条祭祀时用的干肉，横放在这五条干肉之上。祭醴酒时，要扱取两次酒，先扱一次酒致祭，祭毕再扱一次致祭。国君赠给使者的马匹，在国君出门后，由使者的随行人员迎受并牵走。

（以上记国君礼宾的仪物。）

既觌，宾若私献，奉献，将命。摈者入告，出礼辞。宾东面坐奠献，再拜稽首。摈者东面坐取献，举以入告，出礼请受。宾固辞(1)，公答再拜。摈者立于阈外以相拜，宾辟。摈者授宰夫于中庭。若兄弟之国，则问夫人。

【注释】

(1)固：衍文，可删。

【译文】

使者私见国君之后，如果有珍异之物私相敬献，则要捧而献之，并以君命致之。摈者得知使者将有私献，要入门禀告国君，再出门谦辞，然后表示接受。使者面朝东坐下，放下礼物，向国君再拜叩首，声明因礼物微薄，不敢在刚才私见时呈送。摈者从门东走到使者南侧，面朝东坐下拿起使者放下的礼物，举着进门禀告国君，然后出门谦词请使者收回。使者不允，于是国君在庭中以再拜之礼相谢。摈者站在门限之外协助国君行拜礼，使者回避，不敢当此大礼。摈者在中庭将礼物交给宰夫。如果双方是兄弟之国，则还应聘问夫人。

（以上记私觌后的私献。）

若君不见，使大夫受。自下听命，自西阶升受，负右房而立。宾降亦降。不礼。

【译文】

如果国君因故不能接见使者，则命大夫接受聘享。大夫在堂下听宾致命，从西阶上堂接受礼物，然后背靠右房而立。使者下堂时也下堂。大夫不敢像君那样向宾行醴礼。

（以上记国君不能亲受时的礼节。）

币之所及，皆劳，不释服(1)。

【注释】

(1)服：皮弁服。不释服是表示来不及脱去服装，急往慰劳。

【译文】

凡是将受到使者币帛之贈的卿大夫退朝后要先往宾馆慰问使者，来不及脱下皮弁之服。

（以上记卿大夫劳宾。）

赐饔，唯羹饪(1)，筮一尸(2)，若昭若穆(3)。仆为祝，祝曰：“孝孙某，孝子某，荐嘉礼于皇祖某甫、皇考某子。”如馈食之礼。假器于大夫。朌肉及廋、车(4)。

【注释】

(1)羹饪：国君赐给使者的饔食有饪、腥、饩等三种，只有饪一牢需要祭祀。羹饪，即饪一牢，煮熟的牛、羊、豕。

(2)筮一尸：用卜筮的方法从随行的弟子中选择一人担任“尸”。

(3)若昭若穆：昭穆是古代宗法制度，它规定了先祖在宗庙或墓域中排列位次的方法，始祖居正中，其子在左，称昭；其孙在右，称穆，孙之子又在左，为昭；孙之孙又在右，为穆，如此反复排列。此处的昭或穆，指离主人最近的一位，父在祭祖，父卒祭祢，其排列位次或昭或穆均可。

(4)朌（bān）：同“颁”。廋（sōu）：即廋人。车：指巾车，两者都是掌车马的官名。

【译文】

国君赐给的饔食中，只有饪一牢需要祭祀。祭祀前，要从随行的弟子中筮定一位担任尸，祭祀的对象或昭或穆，视父亲是否在世而定。让仆人担任祝告者，祝词说：“孝孙某人，孝子某人，进荐美好的礼物于皇祖某人，皇父某人之前。”其礼节与少牢馈食礼相同。但使用的器物只能借大夫的，而不敢用国君的器物与祭器，分给祭肉时，要及于廋人、巾车之类的贱官。

（以上记使者受饔而祭的礼节。）

聘日致饔。明日，问大夫。夕，夫人归礼。既致饔，旬而稍(1)，宰夫始归乘禽(2)，日如其饔饩之数(3)，士中日则二双(4)。凡献，执一双，委其余于面。禽羞(5)，俶献(6)。

【注释】

(1)稍：即禀食，发给粮食。

(2)乘禽：雌雄并行的禽。致礼之物重双数，故取用之。

(3)日如其饔饩之数：每日致送乘禽的数量，与饔饩的牢数一致，每牢一双。

(4)中日：隔日。

(5)禽羞：煮熟并调和其味的禽。

(6)俶：开始，此指当令的新鲜之物。

【译文】

聘问之日国君要向使者等致送饔食。次日，使者等聘问大夫，摈者入内禀告大夫。傍晚，向夫人行馈赠之礼。致送饔食之后，如果过了十天使者还未回归，则要再次赠给粮等，以免接不上。宰夫则开始向使者等馈赠乘行之禽，供给的数量与饔饩之牢的数量相同。对于随行人员，不必每人致送，隔日赠送两对乘行之禽即可。凡是进献乘行之禽，要拿一双向使者致词，其余的可以放在使者面前。煮好的禽，要用新鲜当令的呈献。

（以上记宾主行礼的仪节及禽献的等差。）

比归大礼之日，既受饔饩，请观(1)。讶帅之，自下门入(2)。

【注释】

(1)观：参观宗庙、宫室等。

(2)下门：便门。

【译文】

到行馈赠大礼之日，使者接受饔饩的各种食物后，可以请求参观宗庙等。由前来迎接的大夫引路，从便门进入。

（以上记使者参观宗庙。）

备以其爵，朝服(1)。

【注释】

(1)“备以”二句：这句当在下文“凡致礼”之后，误置于此。

【译文】

大夫各依其爵位穿朝服。

（以上记致礼者的爵服。）

士无饔(1)，无饔者无傧。

【注释】

(1)士无饔：贈送给士的食物只有饩大牢，即活的牛、羊、豕各一，而没有熟食。

【译文】

给使者的随行人员馈赠的食物中没有熟食。没有熟食则礼数较低，也不必向馈送者行傧礼。

（以上记馈赠使者随员的礼数。）

大夫不敢辞，君初为之辞矣(1)。

【注释】

(1)“大夫”二句：这句应在前文“明日问大夫”之后，误置于此。

【译文】

大夫不必推辞使者的慰问，国君一开始就已代卿大夫推辞过。

（以上记大夫不推辞的原因。）

凡致礼(1)，皆用其飨之加笾豆。无饔者无飨礼。

【注释】

(1)凡致礼：国君用酬币向使者等致礼，而非用飨礼招待之。

【译文】

凡是国君派人向使者行飨礼，都沿用使者、副使飨礼时的加笾、加豆之数。随行人员不赐以熟食，因此也没有飨礼。

（以上记致飨与无飨。）

凡饩，大夫黍、粱、稷，筐五斛。

【译文】

凡是赠送食物，大夫送给使者的是黍、粱、稷，都装在筐中，每筐的容积为五斛。

（以上记大夫向宾馈饩的数量。）

既将公事，宾请归。凡宾拜于朝(1)，讶听之。

【注释】

(1)宾拜于朝：使者受到国君及夫人的赠予等，次日都要到朝上拜谢。

【译文】

使者在公事完毕之后，请求国君准许回国。凡是使者到朝上拜谢国君、夫人的赐予，都由迎接者向国君转达。

（以上记使者请归及拜赐。）

燕，则上介为宾，宾为苟敬(1)。宰夫献。

【注释】

(1)苟敬：燕礼注重恩谊而不在崇敬，所以使者辞却宾的身份，由副使担任，自己入诸公之席，与主人交欢，这样不至于专事恭敬，但又不失恭敬，称为苟敬。

【译文】

燕礼时，由副使担任宾，使者则保持一种不专事敬、但又不失恭敬的身份。国君则让宰夫担任献主，代替自己向使者等献酒。

（以上记国君燕使者的礼节。）

无行(1)，则重贿反币。

【注释】

(1)无行：不再到别国去，意为专聘此国。

【译文】

如果使者不再去其他国家，则应该厚赠礼物并全部归还使者赠送给国君和夫人的礼物。

（以上记专聘时国君的加礼。）

曰：“子以君命在寡君，寡君拜君命之辱。”“君以社稷故，在寡小君，拜。”“君贶寡君，延及二三老(1)，拜。”又拜送。

【注释】

(1)老：大夫。

【译文】

赞者在拜谢使者聘享国君时说：“您奉国君之命前来存问寡君，寡君拜谢国君命您辱临于此。”赞者在拜谢使者聘享夫人时说：“您为了我们的社稷之主，前来存问夫人，拜谢您奉命屈尊来此。”赞者在拜谢使者问候大夫时说：“您的国君赐物于寡君，又延及于各位大夫，拜谢您屈尊来此。”然后又拜送宾。

（以上记赞者代表国君拜谢四件事时用的辞令。）

宾于馆堂楹间，释四皮束帛。宾不致，主人不拜。

【译文】

使者在离开宾馆前，在堂上的东西楹柱之间留下礼物，以示对馆主人的感谢，放下的礼物是四张皮革和五匹帛。使者不必致送，馆主人也不必拜谢。

（以上记使者谢馆主人之礼。）

大夫来使，无罪，飨之；过，则饩之。其介为介。有大客后至(1)，则先客不飨食，致之。

【注释】

(1)大客：诸侯。

【译文】

大夫奉命来聘，如果入国后没有罪行，则国君亲自以飨礼款待；如果犯有过错，则不以飨礼相待，而只赠以杀好的三牲，即饩。飨礼时，以使者的副使为助手。如果有诸侯晚到，则先来的使者不能吃飨礼之食，但可以致礼。

（以上记国君是否飨使者的事宜。）

唯大聘有几筵(1)。

【注释】

(1)唯大聘有几筵：大聘设神位，故设几筵供神凭依。

【译文】

只有大聘间时国君才为神设几和席。

（以上记大聘设筵的事宜。）

十斗曰斛，十六斗曰籔，十籔曰秉。二百四十斗。四秉曰筥。十筥曰稯，十稯曰和。四百秉为一秅。

【译文】

量器的递进关系是：十斗为一斛，十六斗叫一籔，十籔叫一秉。一车二百四十斗。四秉叫一筥，十筥叫一稯，十稯叫一秅。四百秉为一秅。

（以上记致饔饩的禾米之数。）

既夕礼第十三

【题解】

本篇所记，与上篇《士丧礼》相接续，从葬前二日的既夕哭开始，至落葬为止。主要的仪节有启殡、迁柩、朝祖庙、载柩、饰车、陈明器、来宾助丧、大遣奠等。有关《士丧礼》的记，一并置于本篇之末。篇名取篇首两字为题，应无“礼”字，宋景德年间所刊《仪礼疏》即如是，但唐石经有“礼”字，姑仍石经之旧。

既夕哭(1)，请启期(2)。告于宾。

【注释】

(1)既夕哭：夕哭之后。既，已。

(2)启期：启殡的日期，此时灵柩仍在肆中。

【译文】

夕哭之后，有司向丧主请示启殡的日期，并通知将参加葬礼的众宾客。

（以上是请示启殡的日期。）

夙兴，设盥于祖庙门外。陈鼎皆如殡，东方之馔亦如之。夷床馔于阶间(1)。

【注释】

(1)夷床：迁移灵柩时用的床。夷，或作“侇”。

【译文】

次日清早，有司在祖庙门外陈设盥洗的用具。又与大敛既殡时那样，在门外陈设三个鼎，在东堂下陈设祭品也是如此。迁移灵柩用的夷床陈放在祖庙堂下的东、西阶之间。

（以上是在祖庙陈设器具。）

二烛俟于殡门外。丈夫髽(1)，散带垂，即位如初。妇人不哭。主人拜宾，入，即位，袒。商祝免袒，执功布入，升自西阶，尽阶，不升堂。声三(2)；启三(3)；命哭。烛入。祝降，与夏祝交于阶下。取铭置于重。踊无算。商祝拂柩用功布，幠用夷衾。

【注释】

(1)丈夫髽（zhuā）：“丈夫免，妇人髽”的互文，或有脱漏。

(2)声三：连续三次发出“噫兴”的叫声，意在告知神明将要起殡。

(3)启三：连续喊三次“起殡”。

【译文】

两支点燃的烛炬停放在殡宫门外，等待启殡时使用。男子用布缠头，妇人麻发合结，腰间的散带下垂，各自在朝夕哭的地方即位。男子将入殡宫时，堂上的妇人不哭。丧主向来宾行拜礼后，入殡宫门到堂下即位，并袒露左臂。商祝用布缠头，袒露左臂，执大功之布入门，走上西阶在最后一段台阶停住，不上堂。接着，连续三次发出“噫兴”的叫声；又连喊三次“启殡”，然后命令男女们号哭。此时，持烛炬者入内。祝下堂时，与正要上堂的夏祝在阶前交错而过。祝拿起表示死者身份的旗旌，插在庭中挂物的横木上。丧主号哭，顿足不计次数。商祝用大功之布拂去灵柩上的灰尘，覆盖在灵柩上，是小敛覆尸用的夷衾。

（以上是启殡。）

迁于祖，用轴(1)。重先，奠从，烛从，柩从，烛从，主人从。升自西阶。奠俟于下，东面北上。主人从升。妇人升，东面。众主人东即位。正柩于两楹间(2)，用夷床。主人柩东，西面。置重如初。席升设于柩西。奠设如初，巾之，升降自西阶。主人踊无算，降，拜宾；即位，踊，袭。主妇及亲者由足，西面。

【注释】

(1)轴：轴车，专用于将灵柩运至祖庙。

(2)正柩：调正灵柩的方向，灵柩本为头朝南，上堂后变为头朝北。

【译文】

将灵柩从坎穴中起出迁至祖庙，用轴车为工具。迁柩时，挂物的横木在最前，接着是祭品、再接着是烛炬，然后是灵柩，接着又是烛炬，最后是丧主及其亲属。灵柩从祖庙的西阶抬上堂，祭品先放在堂下，等正柩后再上堂陈设，祭品都按面朝东的方向陈放，以北首为尊位。丧主跟随灵柩之后上堂。接着妇人上堂，面朝东而立。众主人在东阶下即位。在两楹柱之间将灵柩的方向调整为头朝北，并将灵柩安放在夷床上。丧主站到灵柩东侧，面朝西。把挂物件的横木放在中庭，位置与在殡宫时一样。设奠者拿着席上堂，铺设在灵柩西侧。陈设祭品的方式与在殡宫时一样，再在其上用巾覆盖，奠者上下堂都从西阶走。丧主号哭顿足不计次数，然后下堂，向来宾行拜礼，再在阼阶前即位，顿足而哭，并穿好左衣袖。丧主之妇及大功以上的亲属从死者的足前绕至东阶之上，面朝西而立。

（以上是迁柩于祖庙。）

荐车(1)，直东荣，北辀(2)。质明(3)，灭烛。彻者升自阼阶，降自西阶。乃奠如初，升降自西阶。主人要节而踊(4)。荐马；缨三就(5)；入门，北面；交辔(6)，圉人夹牵之(7)。御者执策立于马后(8)。哭成踊，右还，出。宾出，主人送于门外。

【注释】

(1)荐：进。进车，将死者生前所乘坐的车拉进庭内，象征死者的灵魂将要出行。

(2)辀（zhōu）：车辕。

(3)质明：天刚亮。

(4)要节而踊：在奠者上下堂时顿足而哭。

(5)缨：交于马颈前的丝带。三就：三种颜色各有三匝。

(6)交辔：辔在马胸前左右交叉，每马有两辔。

(7)圉人：掌养马的小吏。夹牵：分在马的左右两边夹牵两辔，以防马奔跑。

(8)策：马鞭。

【译文】

将死者生前乘坐的车拉入庭中，位置在正对着堂东端屋翼的地方，车辕朝北。天刚亮时，熄灭烛炬；撤奠者从阼阶上堂，从西阶下堂。于是，为迁柩于祖庙设祭席，也是在柩的西侧，席面朝东，上下堂都走西阶。丧主在奠者上下堂时顿足而哭。然后，将驾车的马匹牵进来，马胸前的缨带有三种颜色，各有三匝，入门后面朝北，左右辔在马胸前相交，圉人在马两侧夹牵着马。御车者手持马鞭站在马后。丧主按规定三番顿足而哭，圉人向右转身，牵马出庙门。接着，宾客出门，丧主送到门外。

（以上是进车马，设迁祖的祭席。）

有司请祖期(1)。曰：“日侧(2)。”主人入，袒。乃载(3)。踊无算。卒束(4)。袭，降奠，当前束(5)。商祝饰柩：一池(6)，纽前䞓后缁(7)，齐三釆(8)，无贝。设披(9)。属引(10)。

【注释】

(1)祖：祖奠。祖，本指为出行者饯行，因死者明日将行为之设祭席，所以也称为袓。

(2)日侧：日昃，日头偏西。

(3)载：将灵柩抬上柩车。

(4)束：用绳带将灵柩缚于柩车上，使之稳固。

(5)前束：缚灵柩的束带前后各一，前束指前头的束带。

(6)池：丧饰，棺如死者宫室，池用竹制，模拟屋霤之形。

(7)纽：连结棺顶与四周之布的扣纽。顶部的布称为“荒”，四周的布称为“帷”，都用白布。

(8)齐：车顶的圆盖。

(9)披：缚于棺两边的帛带，柩车行进时，使人牵持，以保持棺的平稳。

(10)属：挽住，拴住。引：牵引柩车的绳索。

【译文】

有司请问为死者设祭的时间。丧主说：“日头偏西以后。”于是，丧主入内，袒露左臂。接着，将灵柩抬上柩车。丧主顿足而哭，不计次数。将灵柩在车上束缚完毕，丧主穿好左衣袖。有司从堂上将祭品端下来，陈设在正对着柩前第一道束带的地方。然后，商祝装饰灵柩：前部有一个形如屋霤的“池”，连结棺顶及四周白布的纽扣前后左右各一，前红后黑，车顶的圆盖有红、白、青三色，四周不悬挂贝。棺两侧各有两条帛带。牵引丧车的绳索拴在车辂上。

（以上将祭时载柩及饰柩车。）

陈明器于乘车之西(1)。折(2)，横覆之。抗木(3)，横三，缩二。加抗席三(4)。加茵(5)，用疏布，缁翦(6)，有幅(7)，亦缩二横三。器：西南上，綪。茵。苞二(8)。筲三(9)：黍，稷，麦。瓮三：醯，醢，屑(10)。幂用疏布。甒二：醴，酒，幂用功布。皆木桁(11)，久之。用器：弓矢，耒耜，两敦，两杅(12)，槃，匜。匜实于槃中，南流(13)。无祭器。有燕乐器可也。役器(14)：甲，胄，干，笮(15)。燕器：杖，笠，翣(16)。

【注释】

(1)明器：随葬于墓圹中的器物，其特点是制作粗劣，尺寸小，不能实用。

(2)折：落葬后架在墓圹上的大木架，成木格状，用以铺席。

(3)抗木：架在“折”上面的大木，用以防止墓上的填土落到棺上。

(4)抗席：铺在抗木上面的席，用以防止尘灰下落到棺上。

(5)茵：垫在墓底的粗布，作用是不让棺直接落于土上。

(6)翦：通浅。

(7)幅：缘边。

(8)苞：包裹羊豕之肉的苇。

(9)筲（shāo）：淘米用的竹器，形状像畚箕。

(10)屑：姜、桂的碎末。

(11)桁（háng）：木架。

(12)杅（yú）：盛汤浆或食物的器皿。

(13)流：器物流水的口。

(14)役器：师役时的用器，即兵器。

(15)笮（zé）：盛箭的竹器。

(16)翣（shà）：用雉尾编制的扇子。

【译文】

明器陈放在乘车的西侧。棺上的大木架横着放，粗糙的一面朝下，隔土用的抗木，三根横放，两根竖放。上面铺着三层抗席。落葬前，墓底要铺的布，是大功的粗疏之布，染成浅黑色，四周有缘边，也是竖放两块布，横放三块布。明器陈放的位置是：以最西边一行的南端为尊位，自西向东，放完一行，再向相反方向转行。从茵之北：包裹羊肉、豕肉的苇包二个，畚箕三个，分别盛放黍、稷、麦。瓮三只：分别盛放着醋、酱和姜桂的碎末。覆盖在上面的是大功的粗布。瓦甒两只：分别盛着醴和酒，覆盖在上面的是小功之布。每一器都有木架，器口都塞着。死者生前日常的用器有：弓箭，耒耜，两个敦，两个盂，盘、匜。匜放在盘中，流水的口朝南。不陈放祭器，可以放燕饮用的乐器。兵器有：铠甲、头盔、盾牌和盛箭器。燕居时的用具：手杖，竹笠，雉扇。

（以上是陈设明器与葬具。）

彻奠，巾席俟于西方。主人要节而踊；袒。商祝御柩，乃祖(1)，踊，袭，少南，当前束。妇人降，即位于阶间。祖，还车不还器。祝取铭，置于茵。二人还重(2)，左还。布席，乃奠如初，主人要节而踊。荐马如初。宾出。主人送，有司请葬期。入，复位。

【注释】

(1)祖：用人力挽车掉头。

(2)还重：将“重”的方向由朝北转向朝南，表示将要出行。

【译文】

撤去祭席，巾和席放在西阶下候用。丧主在规定的仪节处顿足而哭，袒露左臂。商祝将柩车掉头朝南，表示开始出行。丧主顿足而哭，穿好左衣袖，稍向南，站在正对着灵柩前面的束带的地方。妇人下堂，在东、西阶之间即位。于是，用人力挽转车头，明器的方向不移动。祝拿起标志死者身份的旗旌，放在茵上。两位有司抬起挂物横木掉转方向，从右向左转成面朝南。有司铺席，接着摆设祭品，方法与迁祖奠时相同，丧主在设祭席时顿足而哭。驾车的马匹又被牵进来，就像第一次做的那样。于是，宾客告辞出门，丧主送至庙门外。有司请问落葬的日期后，主人入内，回到原位。

（以上是陈设祭席。）

公赗(1)：玄纁束(2)，马两。摈者出请，入告。主人释杖，迎于庙门外，不哭；先入门右，北面，及众主人袒。马入设(3)。宾奉币，由马西当前辂(4)，北面致命。主人哭，拜稽颡，成踊。宾奠币于栈左服(5)，出。宰由主人之北，举币以东。士受马以出(6)。主人送于外门外，拜，袭，入复位，杖。

【注释】

(1)赗（fèng）：赠送助丧的车马等器物。

(2)玄纁束：玄色与纁色的帛共一束（五匹），其中玄色的帛三匹，纁色的帛二匹。

(3)设：陈设在庭中，“重”的南侧。

(4)辂（lù）：缚在辕上供人挽车用的横木。

(5)栈：不加装饰的柩车。服：车厢。

(6)士：胥徒之长。

【译文】

国君派使者致送的助丧之物是：黑色和浅黄色的帛共五匹，马两匹。摈者出门，请问使者为何事而来，然后入门禀告丧主。丧主放下丧杖，到庙门之外迎接，不号哭；接着率先入门，站在门的右侧，面朝北，与众主人都袒露着左臂。国君赠送的马匹牵进门后，陈设在庭中间悬挂物件的横木的南侧。使者捧着五匹帛，从马的西边绕过，在辕上的横木旁，面朝北传达国君之命。主人号哭，拜了又叩首，然后按规定三番顿足而哭。使者将束帛放在柩车车厢的左侧，然后出门。宰从丧主的北侧绕过，捧起五匹帛至东边去收藏。士牵着马出门。丧主送到外门之外，拜送使者，然后穿好左衣袖，入门回到原位，重新拿起丧杖。

（以上是国君赠送助丧器物。）

宾赗者(1)，将命。摈者出请，入告，出告须。马入设，宾奉币，摈者先入，宾从，致命如初。主人拜于位，不踊。宾奠币如初，举币、受马如初。摈者出请。若奠，入告，出，以宾入，将命如初。士受羊，如受马。又请。若赙(2)，入告；主人出门左，西面；宾东面将命；主人拜，宾坐委之；宰由主人之北，东面举之，反位。若无器(3)，则捂受之(4)。又请，宾告事毕；拜送，入。赠者将命；摈者出请，纳宾如初。宾奠币如初。若就器(5)，则坐奠于陈。凡将礼，必请而后拜送。兄弟，赗、奠可也。所知，则赗而不奠。知死者赠，知生者赙。书賵于方(6)，若九，若七，若五。书遣于策(7)。乃代哭，如初。宵，为燎于门内之右。

【注释】

(1)宾：指卿、大夫、士。

(2)赙（fù）：赠送助丧的财物。

(3)器：指盛放助丧财物的器皿。

(4)受之：面对面直接授受，其间器物不放在地上。

(5)就器：已做成的器物。

(6)方：书写用的木版。

(7)遣：送，此指随葬的明器。

【译文】

卿、大夫、士赠送助丧的财物，要派使者前往致命。摈者出门，请问使者为何事而来，然后入内禀告丧主，再出门告诉使者，丧主正在等候他。使者的随从将赠送的马匹牵进庙门，陈设在庭中悬挂物件的横木的南侧，使者捧着币帛，摈者先入门导引，使者跟随其后。丧主在柩车东侧之位对使者行拜礼，不必顿足而哭。使者像国君的使者那样，把五匹帛放在柩车之左，丧主接受币帛和马的仪节，与接受国君使者的赠予时一样。使者出门后，摈者出门请问还有何事。如果使者还要赠送致祭的物品，摈者就入内禀告丧主，然后出门，导引使者入内。使者像刚才一样，传达主人的吊唁之词。士接受使者赠送的羊的仪式，与接受马时一样。使者出门后，再次请问是否还有事。如果使者还要赠送助丧的财物，摈者就入内禀告丧主；丧主出庙门站在左侧，面朝西，使者面朝东向丧主转达主人的辞令；丧主拜谢之，使者坐下，将盛有财物的器皿放在地上；宰从丧主的北侧绕过，面朝东举起器皿，再回到原位。如果没有器皿，宰就直接从使者手中接过财物。使者出门后，摈者又一次请问还有何事，使者告诉说，事已全部办完。于是丧主拜送使者，然后入门。如果有奉命来赠送助丧的币帛或器皿的，则摈者要出门请问，导引来宾入门的仪节与前述相同，放置币帛的仪节也是一样。如果赠送已做成的实用器物，则要坐下来，陈放在地上。凡是传命送礼的，一定要让摈者问明是否还有事，若事已办完；则丧主要亲自拜送。服丧的众兄弟，可以赠送助丧之物，又赠送致祭的物品。平时互相熟知的人，则只赠送助丧之物，而不赠送致祭的物品。与死者熟知的人，可以既赠助葬之物，又赠送随葬之物；与生者熟知的人，可以既赠送助葬之物，又可向主人赠送财物。丧主命人将来宾赠送的物品记载在木板上，或九行，或七行，或五行，视物总多少前定。赠送的明器记载在简册上。于是，丧主与亲属轮流号哭，如同小敛时那样。入夜，在庙门内右侧点燃大的烛炬。

（以上是卿大夫等赠助丧之物。）

厥明，陈鼎五于门外，如初。其实：羊左胖，髀不升；肠五，胃五，离肺；豕亦如之，豚解，无肠胃；鱼，腊、鲜兽，皆如初。东方之馔：四豆，脾析(1)，蜱醢(2)，葵菹，蠃醢；四笾，枣，糗(3)，栗，脯；醴酒。陈器。灭燎；执烛，侠辂(4)，北面。宾入者，拜之。彻者入，丈夫踊；设于西北，妇人踊。彻者东。鼎入，乃奠。豆南上。綪；笾，蠃醢南，北上，綪。俎二以成，南上，不綪；特鲜兽。醴酒在笾西，北上。奠者出，主人要节而踊。

【注释】

(1)脾析：牛百叶，即牛胃。

(2)蜱（pí）：同“螷”，蚌类。

(3)糗（qiǔ）：将稻或黍磨成粉后做成的饼。

(4)侠：通“夹”。

【译文】

次日天明，在庙门外陈设五只鼎，位置与大敛奠时相同。鼎中的食物是：羊体的左半边，但要将股骨切去，不放在鼎内；肠五节，胃五块，划割而不切断的肺一块；猪也是如此，像肢解小猪那样分割，不用肠胃；鱼；腊兔、鲜兔；都与殡时所设相同。陈设在柩车之东的祭品是：四个豆，分别盛有牛胃，蚌肉酱，腌葵菜，蜗肉酱；四个笾，分别盛着枣、米饼、栗、干肉；此外有醴和酒。昨天收藏起来的明器，此时再次陈列出来。于是，将庭中的烛炬熄灭，两位执烛炬者分站在柩车前辂的两侧，面朝北。参加葬礼的来宾入门时，丧主在庙内行拜礼，而不离开灵柩。撤祭品的人入庙门时，男子们顿足而哭。撤下的祭品改设在柩车西北，此时，妇人们顿足而哭，撤祭品者从柩车之北往东走。鼎从门外抬进来时，开始陈设祭品，四个豆呈方形排列：牛胃在西南蚌肉酱在其北侧，腌葵菜又在其东，蜗肉酱在其南，以南边的豆为尊，向相反的方向转行；四个笾也呈方形排列：枣在蜗肉酱之南，米饼又在其南，栗在米饼之东，干肉在栗之北，以北边的笾为尊，向相反方向转行。俎以两个为一组，从南向北排列，而以南边的俎为尊，不转行。鲜兔之俎单独陈设在豕俎之东。醴和酒在笾的西侧，以北为尊。设祭品者退出时，丧主在规定的仪节处顿足而哭。

（以上是陈设大遣奠的祭品。）

甸人抗重(1)，出自道(2)，道左倚之。荐马，马出自道，车各从其马；驾于门外，西面而俟，南上。彻者入，踊如初。彻巾，苞牲，取下体。不以鱼腊。行器(3)，茵、苞、器序从(4)，车从。彻者出，踊如初。

【注释】

(1)抗：抬、举。

(2)道：门中央。

(3)行器：指明器，明器不载于车，由人持之而行，故称为行器。

(4)茵：包括茵、抗席、抗木等在内。苞：包括筲、瓮、甒等。器指各种用器。

【译文】

甸人抬起悬挂物件的横木，从庙门中央出去，然后将它倚靠在门左侧的墙上。接着，将驾车的马匹牵出来，每辆车两匹马，从门中央出去，车由人挽拉，跟随于马后，到门外套好车，在门东侧面朝西等待出发，以南边的车为尊。撤祭品者入门时，丧主、众主人和妇人像先前那样顿足而哭。覆盖在祭品上的巾撤去后，将牲肉包起来，只取其后肢的下端。不包鱼和干兔。接着撤明器，茵席、瓮、甒和各种用器顺序撤出，车马跟在最后。撤祭品者出门时，丧主、众主人和妇人像先前那样顿足而哭。

（以上是撤祭品及各种器物。）

主人之史请读赗(1)，执算从(2)。柩东，当前束，西面。不命毋哭，哭者相止也。唯主人主妇哭。烛在右，南面。读书，释算则坐。卒，命哭，灭烛；书与算，执之，以逆出。公史自西方(3)，东面，命毋哭，主人、主妇皆不哭。读遣(4)，卒，命哭，灭烛，出。

【注释】

(1)主人之史：为丧主掌管文书者。读赗：宣读礼品单。

(2)执算：主人之史的助手。算，算筹。

(3)公史：为国君掌礼书的官员。

(4)遣：随葬的物品。

【译文】

丧主的史请求宣读助丧礼品的清单，执算者跟随其后。史在柩车的东侧，正对着灵柩前端束带的地方，面朝西而立。不得命令在场者不许号哭，若有人哭，则彼此劝戒。只有丧主及其配偶可以号哭。执烛者站在史的右侧，面朝南。史宣读记载在木版上的礼品单，其助手抽算筹计数时可以坐着。读毕，命大家号哭。然后，熄灭烛炬，木版与算筹由史和助手拿着，按进来时相反的顺序退出。公史站在柩车之西，面朝东，命令在场者不得号哭，丧主及其配偶也都不哭。公史宣读随葬品的清单，读毕，宣布可以号哭，接着熄灭烛炬，公史出门。

（以上是宣读礼品及随葬器物的清单。）

商祝执功布以御柩(1)。执披。主人袒。乃行。踊无算。出宫，踊，袭。至于邦门，公使宰夫赠玄纁束；主人去杖，不哭，由左听命；宾由右致命。主人哭，拜稽颡。宾升，实币于盖(2)，降。主人拜送，复位，杖。乃行。

【注释】

(1)功布：用大功之布做的器具，形制类似后世的麾，启殡时用以拂拭灵柩，柩车出发后，商祝用以指挥行车，示意道路的高低、倾斜，以防柩车倾翻。

(2)盖：灵柩的帷盖。

【译文】

商祝执功布在前面，准备指挥柩车的行进。八位士在车两旁执披，以保持灵柩的平稳。丧主袒露着左臂。于是，柩车开始行进。丧主与亲属顿足而哭，不计次数。出宫门时，丧主顿足而哭，接着穿好左衣袖。柩车到达邦国的城门时，国君派宰夫前往赠送黑色和浅黄色的帛共五匹。此时，丧主放下丧杖，不哭，在车辕的左侧听命；宰夫在车辕的右侧致国君之命。丧主听罢号哭，拜了又叩首。宰夫登上柩车，将五匹帛放在灵柩的帷盖内，然后下车。丧主拜送宰夫后，回到原位，重新拿起丧杖。柩车及送葬者继续行进。

（以上是柩车开始行进及国君赠束帛。）

至于圹(1)。陈器于道东西，北上。茵先入。属引。主人袒。众主人西面，北上。妇人东面。皆不哭。乃窆(2)。主人哭，踊无算，袭；赠用制币(3)，玄纁束；拜稽颡，踊如初。卒，袒，拜宾，主妇亦拜宾；即位，拾踊三(4)，袭。宾出，则拜送。藏器于旁，加见。藏苞筲于旁。加折，却之；加抗席，覆之；加抗木。实土三。主人拜乡人；即位，踊，袭，如初。

【注释】

(1)圹（kuàng）：墓穴。

(2)窆（biǎn）：落葬。

(3)制币：长一丈八尺的帛，即国君派宰夫所赠的帛。

(4)拾踊三：丧主、丧主之妇、宾轮流哭踊三次。

【译文】

送葬的队伍到达墓穴前。将随葬的明器陈设在墓道的东西两侧，以靠近墓室的北端为尊。茵先放入墓穴的底部。接着系好下棺的绳索。丧主袒露左臂，众主人面朝西排列在墓道之东，以北首为尊位。妇人面朝东站在墓道之西。男女都不哭。于是开始落葬。丧主号哭，顿足不计次数，接着穿好左衣袖，将长一丈八尺的制币，即黑色和浅黄色的五匹帛献给死者，然后向灵柩拜而叩首，起立后像先前那样顿足而哭。献毕，丧主袒露左臂，礼拜来宾，丧主之妇也礼拜来宾；接着各就其位，轮流顿足而哭三遍，再穿好左衣袖。宾退出时，丧主要拜送。用器、兵器放置在棺旁，棺上加棺饰。苇包和菅草编的筲也放在棺旁。接着在棺上放置大木架，粗糙的一面朝上；上面再铺抗席，粗糙的一面朝下；上面再加抗木。然后往墓穴中填土夯实，一共三遍。丧主向填土和夯土的乡人拜谢后，回到原位，顿足而哭，再穿好左衣袖，就像前面已做过的那样。

（以上是落葬。）

乃反哭，入，升自西阶，东面。众主人堂下东面，北上。妇人入，丈夫踊，升自阼阶。主妇入于室，踊，出即位，及丈夫拾踊，三。宾吊者升自西阶，曰：“如之何！”主人拜稽颡。宾降，出。主人送于门外，拜稽颡；遂适殡宫，皆如启位(1)，拾踊，三。兄弟出，主人拜送。众主人出门，哭止，阖门。主人揖众主人，乃就次。

【注释】

(1)启位：殡未启运时的站位，妇人在堂上，丈夫在中庭，此时在启位，有亲人犹在殡内之意。

【译文】

接着，返回祖庙号哭，丧主入门后，从西阶上堂，面朝东而立。众主人在堂下西阶前面朝东而立，以北首为尊位。妇人入门时，男子们顿足而哭，妇人从阼阶上堂。丧主之妇登堂后又入室，顿足而哭，然后出室，在阼阶上即位，面朝西，与男子们轮流号哭三遍。前来吊唁的宾从西阶上堂，说：“这是无可奈何的事！”丧主拜而叩首。宾下堂后出门，丧主送到门外，再次拜而磕头；接着前往殡宫，像殡还在时那样各就其位，轮流顿足而哭三遍。同族兄弟出门时，丧主拜送。众主人出门时，哭声停止。丧主合上殡宫的门。丧主向众主人拱手行礼，于是大家分别前往自己的丧居。

（以上是反哭于庙及殡宫。）

犹朝夕哭，不奠。三虞(1)。卒哭。明日，以其班祔(2)。

【注释】

(1)虞：丧祭名，古人认为，人死归于土，其精气无所附依而游荡于空中，虞祭的目的就是要安其精气于骨肉。

(2)班：次序。祔（fù）：祭名，按死者的昭穆之序附祭于先祖。

【译文】

这一天，还是朝夕号哭，不设祭席。要举行三次虞祭，接着举行卒哭之祭。次日，按死者的昭穆之序，附祭于先祖。

（以上是虞、卒哭、袝祭等。）

记(1)

士处适寝，寝东首于北墉下。有疾，疾者齐(2)。养者皆齐，彻琴瑟。疾病(3)，外内皆扫。彻亵衣(4)，加新衣。御者四人，皆坐持体。属纩，以俟绝气。男子不绝于妇人之手，妇人不绝于男子之手。乃行祷于五祀(5)。乃卒。主人啼(6)，兄弟哭。设床笫，当牖。衽，下莞上簟，设枕。迁尸。

【注释】

(1)记：本篇是《士丧礼》与《既夕礼》两篇的记，所以从士“始死”开始。

(2)齐：通“斋”，斋戒。

(3)疾：身体不适。病：疾加重。

(4)亵衣：贴身的内衣。

(5)五祀：对司命、中霤、国门、国行、公厉的祭祀，士只祭国门、国行。

(6)啼：因过度悲痛，而哭不成声。

【译文】

记

士有疾病时，为避免不测，要住在正寝，头朝东睡在北墙之下。士欲斋戒以养病。侍养病人者内心忧愁也要斋戒，撤去琴瑟，使心志齐一。病重时，常有人来探视，所以室内外都要洒扫。贴身的内衣必然很脏，要脱下，换上新衣。四位侍从者都坐在床边，为病人翻身。病人垂危时，将细絮绵放在他的口鼻之上，以观察是否还有气息。男人不能死于妇人的手中，妇人不能死在男人的手中。病人弥留之际，应为他向五祀祈祷。病人气绝时，丧主悲啼，众兄弟号哭。于是设床席，正对着室南面的窗户。床上的卧席是，下面是莞草席，上面是竹席，设一枕头。然后，将尸体移于此床。

（以上是孝子侍奉亲人寿终。）

复者朝服，左执领，右执要，招而左(1)。楔，貌如轭(2)，上两末。缀足用燕几，校在南(3)，御者坐持之。即床而奠，当腢(4)，用吉器，若醴，若酒，无巾柶。

【注释】

(1)招而左：招魂者面朝北招魂，招毕，向左转而面朝南。

(2)轭（è）：马具，在车辕前端，略呈人字形，扼于马颈之上。

(3)校：燕几的足，燕几形状略如半环，三足。

(4)腢（ǒu）：肩头。

【译文】

招魂者身穿朝服，手持死者生前的爵弁服，左手执衣领，右手执裳腰，招魂后转身朝南，将衣服扔到屋下。插在死者齿间的楔，形状像车轭，使用时分叉的两端向上。拘束死者的足用燕几，几的足朝南，侍者坐着扶持几。就着尸床设祭席，在正对着死者左肩之处，用死者生时使用过的器物，或用醴酒，或用酒，不设巾和柶。

（以上是始死时的有关仪节。）

赴曰；“君之臣某死。”赴母、妻、长子，则曰：“君之臣某之某死(1)。”

【注释】

(1)某之某死：前一“某”字指代士的姓名，后一某字指代其亲属称谓及死者姓名。

【译文】

向国君报丧时说：“君的臣某人已死。”向国君报母亲、妻子、嫡长子之丧，则说：“君的臣某人之亲属某某已死。”

（以上记向国君报丧的辞令。）

室中，唯主人、主妇坐。兄弟有命夫命妇在焉，亦坐。

【译文】

尸室之中，只有丧主及其配偶可以坐。大功以上的众兄弟中，如果有命夫命妇，也可以坐。

（以上记室中哭位之异。）

尸在室，有君命，众主人不出。襚者委衣于床，不坐。

其襚于室，户西北面致命。

【译文】

尸体在室中时，若有国君之命到，丧主出迎即可，众主人不必出迎。送助丧衣物者只将衣服放在床上，不坐。将助丧衣服送至室中者，在室户之西、面朝北代表主人致词。

（以上记赠衣服之仪。）

夏祝淅米差盛之(1)。御者四人抗衾而浴(2)，襢笫(3)。其母之丧，则内御者浴(4)，鬠无笄。设明衣，妇人则设中带(5)。卒洗，贝反于笲，实贝，柱右齻左齻(6)。夏祝彻余饭。瑱塞耳。掘坎，南顺；广尺，轮二尺，深三尺；南其壤。垼，用块。明衣裳，用幕布，袂属幅，长下膝。有前后裳，不辟，长及觳(7)。縓綼緆(8)。缁纯。设握，里亲肤，系钩中指，结于𢯲。甸人筑坅坎(9)，隶人涅厕(10)。既袭，宵为燎于中庭。

【注释】

(1)差：选择。差盛之，选择完好的米粒，盛在敦中，饭含时用，其余的米熬成粥，悬挂在横木上。

(2)抗：抬、举。衾：敛尸用的被子。

(3)襢：同“袒”，暴露。

(4)内御：女侍。

(5)中带：男子的明衣有衣有裳，妇人则有衣无裳，因此要加一贴身的裤子，腰中间用带束之，此中带实指内裤。

(6)齻（diān）：牙两侧最大的臼齿。

(7)觳：脚背。

(8)縓（quàn）：浅红色。綼（bì）：裳的边缘。緆（xī）：裳的缘饰。

(9)坅（qǐn）：坎穴。

(10)隶人：罪隶。涅：填塞。

【译文】

夏祝淘米，选择外形完好的米粒盛在敦中。四位侍者举着衾被，以遮敝死者的裸体，并将尸床的竹席去掉，以便沥浴水。如果是士的母亲去世，则由女侍为之沐浴，头发挽束而不用笄。死者若是男子，则有明衣；若是妇人，则另有内裤。将贝洗净后，要将贝放回笲内。饭含时，先要用贝顶住左右侧最大的曰齿。夏祝撤去饭含所余的米，用絮绵塞入死者双耳。在堂下东、西阶之间掘坎穴，要从北向南掘，宽一尺，长二尺，深三尺，挖出来的壤土堆坎穴之南。灶，用土块垒筑。明衣、明裳，用帷幕之布制作，衣与袖是整幅的布，衣长至双膝。明裳的形制与生人相同，也是前三幅、后四幅，腰间没有褶裥，长度及于脚背。裳的边缘及缘饰都是浅红色的。上衣的领口和袖口都是黑色的。死者的左手有“握”，握的里贴着皮肤，面朝外，两端都有绳，一端绕掌，另一端钩住中指，再在手腕处打结。甸人将坎穴填平、筑实。罪隶填平死者用过的厕所。袭尸之后，要为其换好衣服，入夜，在中庭点燃烛炬。

（以上记沐浴饭含等。）

厥明，灭燎，陈衣。凡绞紟用布，伦如朝服(1)。设杅于东堂下(2)，南顺，齐于坫。馔于其上：两甒醴、酒，酒在南；篚在东，南顺，实角觯四，木柶二，素勺二；豆在甒北，二以并；笾亦如之。凡笾豆，实具设(3)，皆巾之。觯，俟时而酌(4)，柶覆加之，面枋；及错，建之。小敛，辟奠不出室(5)。无踊节。既冯尸，主人袒，髺发，绞带；众主人布带。大敛于阼。大夫升自西阶，阶东，北面东上。既冯尸，大夫逆降，复位。巾奠，执烛者灭烛出，降自阼阶，由主人之北，东。

【注释】

(1)伦：比、如。

(2)杅（yú）：放置酒器的木盘。

(3)实：盛入食品。具设：同时陈设。

(4)时：朝、夕之时。

(5)辟：移动。

【译文】

次日天明，熄灭烛炬后，陈设小敛用的衣服。凡是小敛、大敛的绞带和单被所用之布，都和朝服一样。放置酒器用的木盘，陈设在东堂之下，使器首朝北尾朝南，南端与堂隅的东坫对齐。陈放在木盘上的有：盛有醴和酒的甒两只，酒甒在南；篚在甒的东侧，器首朝北，尾朝南，里面放着四个角质的觯，二把木质的柶，二把素色的勺；豆在甒的北侧，每二豆为一组；笾也是如此。凡是小敛、大敛的笾豆，盛上食物后同时陈设，上面都用巾覆盖。觯，要等到朝祭、夕祭时才酌上醴酒，然后将柶放在觯上，柶柄朝前，等放置后，再将柶插入觯内。小敛时，只在室内移动祭席，而不移出室。在移席时不必顿足而哭。抚尸之后，丧主袒露左臂，用麻束发，以合股的麻绳为腰带；众主人以麻布为腰带。大敛在阼阶上举行。大夫从西阶上堂，在西阶之东，面朝北由东向西排列，以东首为尊位。抚尸之后，大夫们按与上堂时相反的顺序下堂，回到原位。大敛的祭席设好后，用巾覆盖于其上，然后，执烛者熄灭烛炬而出，再从阼阶下堂，由丧主的北侧绕过，往东而出。

（以上记小敛、大敛时陈设衣物及祭席。）

既殡，主人说髦(1)。三日，绞垂。冠六升，外縪(2)，缨条属厌。衰三升。履外纳。杖下本，竹桐一也。居倚庐，寝苫枕块，不说绖带，哭昼夜无时，非丧事不言。歠粥(3)，朝一溢米，夕一溢米，不食菜果。主人乘恶车：白狗幦(4)，蒲蔽；御以蒲菆(5)；犬服，木錧(6)，约绥，约辔，木镳(7)；马不齐髦。主妇之车亦如之，疏布裧(8)。贰车：白狗摄服，其他皆如乘车。

【注释】

(1)髦：发饰，用假发制作，齐眉，父母健在时，孝子戴此以象征幼年时发型。

(2)縪（bì）：缝。外绊：将冠布两端由里向外卷在冠圈上，再缝住。

(3)歠（chuò）：通啜，喝、饮。

(4)幦（mì）：车轼上遮风尘用的帷幕。

(5)菆（zōu）：植物的茎。

(6)錧（guǎn）：同“輨”，车毂端头的销钉。

(7)镳（biāo）：马嚼子。

(8)裧（chān）：车中的帷幕。

【译文】

已殡之后，丧主脱下假发饰。死者去世后的第三天，大功以上的亲属，要将腰绖散垂的部分绞合成带子缠于腰。丧冠用密度为四百八十缕的布制作，从里向外缝在冠圈上，冠圈下垂的部分为缨带，连属于丧冠。斩衰的丧服，用密度为二百四十缕的布制作。丧鞋向外收束。丧杖的根部在下端，竹杖、桐杖都是一样。丧主居住在倚庐中，寝卧在草席上，头枕着土块，首绖和腰绖都不解下，悲之所至即号哭，昼夜都无定时，与丧事无关的话不说。喝粥，早晨煮一溢米，傍晚煮一溢米，不吃蔬菜和水果。丧主出行时乘坐的是粗劣的木制丧车：用尚未长成长毛的白狗皮做车轼上的顶盖，用蒲草做车后面和两侧的藩蔽，用蒲草的茎做御车的马鞭；用狗皮做武器囊，车毂端头的销钉是木质的，登车用的引绳是用绳子做的，辔也是用绳子做的，马嚼子是木质的；驾车的马的鬃毛不加修剪。丧主配偶的车也是如此。只是车中的帷幕是用大功之布制作的。副车上兵器囊也用白狗皮制作，边缘缀以粗布，其余均与丧主所乘的车一样。

（以上记殡后居丧者的冠服车马等。）

朔月，童子执帚，却之(1)，左手奉之，从彻者而入。比奠(2)，举席；扫室，聚诸窔(3)；布席如初。卒奠，扫者执帚，垂末内鬣(4)，从执烛者而东。燕养、馈羞、汤沐之馔，如他日。朔月若荐新，则不馈于下室(5)。

【注释】

(1)却之：将扫帚的末端朝上，表示未用。

(2)比：先。

(3)窔（yào）：屋的东南角。

(4)鬣（liè）：扫帚的末端。

(5)下室：燕寝。

【译文】

每月初一，童子左手帚，末端朝上，跟随撤祭席者入室。设祭席之前，先撤去先前设的祭席，扫除室内的尘土，垃圾堆在室内的东南角；再铺席，方法与原先一样。祭席设置完毕，扫除者拿起扫帚，末端下垂，斜向自己，跟随执烛者出室后往东走去。平日燕居时的供养物品、朝夕吃的食物、沐浴用的水，都和往日一样在燕寝中准备着。若逢朔月之祭或荐新之祭，则不必在燕寝中陈设饭食之类。

（以上记朔月奠童子洒扫奉养之事。）

筮宅，冢人物土。卜日，吉，告从于主妇；主妇哭，妇人皆哭；主妇升堂，哭者皆止。

【译文】

通过卜筮选择葬处，先由冢人选择土地。卜葬之日，卜得的结果是吉利，则告诉丧主之妇；丧主之妇号哭，妇人们都跟着号哭；丧主之妇上堂后，哭者都停止号哭。

（以上记筮卜葬日及地点。）

启之昕，外内不哭。夷床，輁轴，馔于西阶东(1)。

【注释】

(1)“夷床”三句：据郑玄注，是“夷床馔于祖庙，輁轴馔于殡宫”，但二者都在两阶之间则相同，故并言之。

【译文】

启殡之日天将明时，内外的人都不哭泣。夷床设在祖庙，輁轴设在殡宫，都是在西阶的东侧。

（以上记启殡之事。）

其二庙(1)，则馔于祢庙，如小敛奠；乃启。朝于祢庙，重止于门外之西，东面。柩入，升自西阶。正柩于两楹间。奠止于西阶之下，东面北上。主人升，柩东，西面。众主人东即位，妇人从升，东面。奠升，设于柩西，升降自西阶，主人要节而踊。烛先入者，升堂，东楹之南，西面；后入者，西阶东，北面，在下。主人降，即位。彻，乃奠，升降自西阶；主人踊如初。

【注释】

(1)二庙：祖庙、祢庙，上士朝二庙，下士朝一庙。

【译文】

如果是上士，则要朝祖、祢二庙，在祢庙设祭席，就如小敛之祭那样；接着启殡。朝祢庙时，悬挂物件的横木停放在庙门外的西侧，面朝东。灵柩进入祢庙后，从西阶抬上堂。在东、西楹柱之间调正灵柩的方位。祭品放在西阶之下，面朝东，从北向南排列，以北首为尊。丧主上堂，在灵柩东侧，面朝西而立。众主人在阼阶下东侧，面朝西就位。妇人跟着上堂，在柩西面朝东而立。接着将祭品设于堂上灵柩之西。陈设祭品者上卞堂都从西阶上堂时，男子顿足而哭，下堂时，女子顿足而哭。在灵柩之前进入庙门的执烛者，上堂后，站在东楹柱之南，面朝西；在灵柩之后进入庙门的执烛者，站在西阶之东，面朝北，在堂下。丧主下堂，在阼阶下面朝西就位。然后，撤去堂上的祭品，又摆上朝祖庙的祭品，上下堂时都从西阶，男女们像先前那样在规定的仪节处顿足而哭。

（以上记迁祖朝祢庙。）

祝及执事举奠，巾席从而降，柩从、序从如初，适祖。

【译文】

祝和执事拿着撤下的祭品下堂，执巾席者跟随其后，灵柩接着下堂，顺序与出殡宫时一样，于是朝祖庙。

（以上记从祢庙至祖庙的仪节。）

荐乘车(1)，鹿浅幦(2)，干(3)，笮(4)，革靾(5)，载旃，载皮弁服，缨、辔、贝勒县于衡(6)。道车(7)，载朝服。稾车(8)，载蓑笠。将载，祝及执事举奠，户西，南面东上。卒束前而降，奠席于柩西。巾奠，乃墙(9)。抗木，刊(10)。茵著用荼(11)，实绥泽焉(12)。苇苞，长三尺，一编。菅筲三，其实皆瀹(13)，祖，还车不易位。执披者，旁四人。凡赠币，无常。凡糗，不煎。

【注释】

(1)乘车：柩车。

(2)鹿浅：夏天的鹿皮，其时鹿毛新生，色浅，故名。

(3)干：盾牌。

(4)笮（zé）：盛箭的竹器。

(5)靾：（xiè）：同“绁”，马缰。

(6)贝勒：用贝装饰的马络头。

(7)道车：朝夕及燕游时乘的车。

(8)稾（gào）：散。散车，田猎时乘的车。

(9)墙：装饰灵柩。

(10)刊：削。

(11)著：充塞。荼：菅茅的花，白色。

(12)绥：一名廉姜，姜类植物，生于沙石之中。泽：泽兰，草名。

(13)瀹（yuè）：浸渍。

【译文】

朝祖庙时陈设的乘车，车前横木上覆盖着浅色鹿皮，车上放着盾牌、箭袋、革制的马缰，插着旃旗，又载着皮弁服，缨带、辔绳，有贝饰的马络头，都悬挂在车衡上。死者生前上朝或燕游时乘的车上，放着朝服；田猎时乘的车上，放着蓑衣和斗笠。灵柩将要载上车时，祝和执事捧着祭品，站在室户之西，面朝南，从东向西排列，以东首为尊位。灵柩装车，前端束缚完毕时，祝和执事下堂，在灵柩之西设祭席。接着用巾覆盖祭品，然后装饰柩车。抗木，要经过整削。茵的夹层内塞上菅茅的花，再塞上廉薑和泽兰草，用以防潮。苇苞，以三尺长为一编，以便于包牲。菅草编织的筲箕有三个，盛于其中的黍、稷、麦都已用水浸渍过。准备出发时，调转车头，使之朝向门外，但车仍在原位。在车旁执披的人，左右各四位。凡是宾客赠送玩好之物，数量没有规定。凡是作祭品用的粉饼之类，都不用油煎。

（以上记在祖庙中载柩、陈器、设祭等。）

唯君命，止柩于堩(1)，其余则否。车至道左，北面立，东上。柩至于圹，敛服载之(2)。卒窆而归，不驱。

【注释】

(1)堩（gèng）：道路。

(2)敛服载之：将乘车、道车、稾车上的朝服等集中在柩车内带回。

【译文】

只有宰夫奉国君之命在国门向丧主赠助丧之物时，才能将柩车停在路上，其他情况不得停柩车于路。乘车等到达墓道左侧后，面朝北，先到者在东，后到者在西，以东为尊。柩车到达墓圹，灵柩落葬后，将各车所载的衣服等集中到柩车上带回。葬毕而归时，不驱赶车子，疑心死者的精魂还要回家。

（以上记柩车在道及葬毕返归。）

君视敛，若不待奠，加盖而出；不视敛，则加盖而至，卒事。

【译文】

国君亲临大敛之礼，若因故不能等到设祭席后再走，则可以在盖棺后离去；若未及赶上大敛，则应在盖棺之后再到，然后到祭事完毕再离去。

（以上记国君亲临大敛。）

既正柩，宾出，遂、匠纳车于阶间(1)。祝馔祖奠于主人之南，当前辂，北上，巾之。

【注释】

(1)遂：遂人，掌徒役之事者。匠：匠人，掌柩葬之事者。

【译文】

在堂上两楹之间调正柩的方位后，丧主送宾出门，此时，遂人与匠人将柩车拉到堂下东、西阶之间。祝在丧主之南陈设祖奠，西侧正对着柩车的前辂，祭品的陈设，以北为尊，上面用巾覆盖。

（以上记设祖奠。）

弓矢之新，沽功(1)。有弭饰焉(2)，亦张可也。有柲(3)。设依挞焉(4)。有韣(5)。翭矢一乘(6)，骨镞，短卫(7)。志矢一乘，轩輖中(8)，亦短卫。

【注释】

(1)沽功：粗功，做工粗恶，表示非实用品。

(2)弭（mǐ）：弓的两头。

(3)柲（bì）：一名弓檠，竹制，弓不用时，缚于弓的内侧，以防损坏。

(4)依：缠弦的衣革。挞：即“箭溜”，大如钱、嵌入弓把之侧，以别上下，射时在弓的右侧、弓的上方。

(5)韣（dú）：弓套。

(6)翭（hóu）：同“鍭”，箭名，近距离射时所用。

(7)卫：箭羽。

(8)轩：车轻。輖（zhōu）：车重；轩輖引申为轻重。轩輖中，指矢的前后轻重均衡，这是随葬的器物，不能实用，实用的矢前重后轻。

【译文】

随葬的弓箭是新的，但做工粗恶，弓的两端以骨角为饰，只要能张开就行，不必切用。有护弓用的祕。还设有缠弦的“依”和区别弓上下的“挞”。还有弓套。近距离射击用的箭四支，以骨为镞，箭羽很短。习射用的箭四支，前后轻重均衡，箭羽也很短。

（以上记随葬弓箭之制。）

少牢馈食礼第十六

【题解】

少牢馈食礼，诸侯的卿大夫每逢岁时在祖庙祭祀祖祢的礼仪。古代祭祀之前，先要将选定的祭牲系在“牢”中刍养，牢是关养牲畜的圈栏，因此祭牲称“牢”。一羊、一豕为“少牢”，是卿大夫用牲的规格，以区别于天子、诸侯用的“太牢”：一牛、一羊、一豕。本篇记卿大夫正礼，与下篇《有司彻》本为一体，因篇幅过长，分为两篇。本篇核心的仪节为阴厌、尸十一饭、三献尸等。

少牢馈食之礼。日用丁、己(1)，筮旬有一日(2)。筮于庙门之外。主人朝服，西面于门东。史朝服(3)，左执筮，右抽上韇，兼与筮执之，东面受命于主人。主人曰：“孝孙某，来日丁亥(4)，用荐岁事于皇祖伯某，以某妃配某氏。尚飨！”史曰：“诺！”西面于门西，抽下韇，左执筮，右兼执韇以击筮，遂述命曰(5)：“假尔大筮有常。孝孙某，来日丁亥，用荐岁事于皇祖伯某，以某妃配某氏。尚飨！”乃释韇，立筮。卦者在左坐，卦以木。卒筮，乃书卦于木，示主人，乃退占。吉，则史韇筮，史兼执筮与卦以告于主人：“占曰从(6)。”乃官戒，宗人命涤，宰命为酒，乃退。若不吉，则及远日，又筮日如初。

【注释】

(1)日：祭日。丁、己：丁日，己日。依古礼，宗庙祭祀用柔日，即天干为乙、丁、己、辛、癸等五个双日之一的日子，丁日、己日是其中优先选择的日子。

(2)旬有一日：十一天。占筮一般是在某月下旬的某日，筮下一月上旬的某日，筮日与被筮日的日干相同，如某月下旬丁日，筮下一月上旬的丁日，其间相隔十一天。旬，一旬，十天。

(3)史：掌卜筮的家臣。

(4)丁亥：这是假定的日子，并非一定要在丁亥日。

(5)述命：复述主人之命。

(6)从：意思是筮求吉利而得到吉利。

【译文】

少牢馈食之礼。祭祀尽可能用柔日中的丁日、己日。日期初步选定后，要提前一个丁日或己日占筮，即筮问十一天后的丁日或己日是否吉利。卜筮的仪式在庙门外举行。主人身穿朝服，面朝西站在门的东侧，史身穿朝服，左手执蓍草筒，右手抽开蓍草筒的上部，放到左手上，与下部一起拿着，面朝东听命于主人。主人说：“孝孙某某，将于来日丁亥致祭于皇祖伯某，并以某妃配享某氏。请受飨。”史回答说：“是！”于是，史面朝西站在门的西侧，抽去蓍草筒的下部，左手执蓍草，右手同时拿着蓍草筒的上下两部分，用以敲击蓍草，然后复述主人之命说：“借此常有灵验的大蓍草用以卜筮。孝孙某某，将于来日丁亥，致祭于皇祖伯某，并以某妃配享某氏，请受飨。”接着，放下蓍草筒，站着占筮，记卦爻者在左侧坐着，用木条将每一爻记在地上。占筮完毕，再将所得之卦写在木版上，呈给主人看，然后退下，面朝东而立，由三位占人顺序占筮。如果占筮的结果吉利，则史将蓍草放回筒内收起来，史同时拿着蓍草筒和卦向主人禀告：“占筮的结果是，得到了所希望的吉利。”于是告诫诸位参与祭祀的官员备齐祭品。宗人命执事洗涤祭器，宰命执事准备祭祀用的酒，然后都退下。如果占筮的结果不吉利，则从下一旬以外的日子中去筮求，其仪节与此相同。

（以上是筮求祭日。）

宿(1)。前宿一日，宿戒尸(2)。明日，朝筮尸，如筮日之礼，命曰：“孝孙某，来日丁亥，用荐岁事于皇祖伯某，以某妃配某氏，以某之某为尸。尚飨！”筮、卦、占如初。吉，则乃遂宿尸。祝摈，主人再拜稽首。祝告曰：“孝孙某，来日丁亥，用荐岁事于皇祖伯某，以某妃配某氏，敢宿！”尸拜，许诺；主人又再拜稽首。主人退，尸送，揖，不拜。若不吉，则遂改筮尸(3)。

【注释】

(1)宿：邀请，此指邀请前来助祭的官员等。

(2)宿戒尸：此尸指尸的候选人。祭祀时作尸的人，要经占筮后才能确定：即从二至三位候选人中选择一人为尸。

(3)改筮尸：当时改换一尸占筮，不必变旬换日。

【译文】

祭祀之前，要邀请前来助祭的人员。祭祀前两天，邀请尸并告知日期。祭祀前三天早晨，筮定尸的人选，其礼节与筮定祭日时一样。命辞说：“孝孙某某，将于来日丁亥致祭于皇祖伯某，并以某妃配享某氏，以某之某为尸。请受飨。”占筮、画卦、旅占等仪节都与筮定祭日时一样。如果占筮的结果是吉利，则随即正式邀请选定的尸参加祭礼。邀请时，祝担任傧相，主人再拜叩首。祝告诉尸说：“孝孙某某，将于来日丁亥致祭于皇祖伯某，并以某妃配享某氏，特冒昧地邀请您担任尸！”尸行拜礼后，同意。主人又再拜叩首。主人退下时，尸相送，拱手行礼，但不拜。如果卜筮的结果不吉利，则立即改换一尸占筮。

（以上为筮求尸。）

既宿尸，反为期于庙门之外。主人门东，南面。宗人朝服，北面。曰：“请祭期。”主人曰：“比于子(1)。”宗人曰；“旦明行事(2)。”主人曰：“诺！”乃退。

【注释】

(1)比：比次，决定时间的早晚。子：宗人。

(2)旦：旦日，即明日。明：质明，天明。

【译文】

邀请过尸之后，返回庙门之外约定祭祀的时辰。主人站在庙门东侧，面朝南。宗人身穿朝服，面朝北，对主人说：“请问祭祀的具体时辰。”主人说：“由你来决定吧。”宗人说：“明日天明时举行。”主人说：“好！”于是退下。

（以上是决定致祭的时辰。）

明日，主人朝服，即位于庙门之外，东方南面。宰、宗人西面，北上，牲北首东上。司马刲羊(1)，司士击豕(2)。宗人告备，乃退。雍人摡鼎、匕、俎于雍爨(3)，雍爨在门东南，北上。廪人摡甑、甗、匕与敦于廪爨(4)，廪爨在雍爨之北。司宫摡豆、笾、勺、爵、觚、觯、几、洗、篚于东堂下，勺、爵、觚、觯实于篚；卒摡，馔豆、笾与篚于房中，放于西方；设洗于阼阶东南，当东荣。

【注释】

(1)刲（kuī）：刺而杀之。

(2)击：击而杀之。

(3)摡（gài）：洗涤。

(4)廪人：掌米仓的小吏。甑（zèng）：蒸煮器名。廪爨：炊黍稷的灶。

【译文】

次日清晨，主人身穿朝服，在庙门外的东侧即位，面朝南。宰、宗人站在门的东侧，面朝西，从北往南排列，以北首为尊。祭牲的头都朝北，从东向西排列，以东边的为尊。司马杀羊，司士杀猪。宗人禀告主人：一切都已准备完毕。然后退下。雍人在煮鱼和腊肉的灶上洗鼎、匕、俎，煮鱼和腊肉的灶在庙门的东南方，从北向南排列，以北边的灶为尊。廪人在炊黍稷的灶上洗涤甑、甗、匕和敦，炊黍稷的灶在煮鱼和腊肉的灶的北边。司宫在东堂之下洗涤豆、笾、勺、爵、觚、觯、几、洗、篚，勺、爵、觚、觯洗后放在篚中；祭器全部洗完后，将豆、笾和篚拿到房内，放在靠西墙处；洗陈设在阼阶的东南方，与东端的屋翼正对着的地方。

（以上是主人检视杀牲和洗涤祭器。）

羹定，雍人陈鼎五，三鼎在羊镬之西(1)，二鼎在豕镬之西。司马升羊右胖，髀不升，肩、臂、臑、、胳(2)，正脊一、脡脊一，横脊一、短胁一、正胁一、代胁一(3)，皆二骨以并；肠三、胃三，举肺一、祭肺三，实于一鼎。司士升豕右胖，髀不升，肩、臂、臑、、骼，正脊一、脡脊一、横脊一、短胁一、正胁一、代胁一，皆二骨以并，举肺一、祭肺三，实于一鼎。雍人伦肤九(4)，实于一鼎。司士又升鱼、腊，鱼十有五而鼎，腊一纯而鼎(5)，腊用麋。卒脀，皆设扃幂，乃举。陈鼎于庙门之外，东方，北面、北上。司宫尊两甒于房户之间，同杅，皆有幂，甒有玄酒。司宫设罍水于洗东，有枓(6)，设篚于洗西，南肆。改馔豆、笾于房中，南面，如馈之设，实豆、笾之实。小祝设槃、匜与箪、巾于西阶东。

【注释】

(1)镬（huò）：釜属，烹煮牲体用，形如大盆，无足。

(2)（chún）：纯肢骨。

(3)代胁：前面的胁骨。

(4)伦：通“抡”，选择。肤：牲皮与胁骨之间的肉。

(5)纯：全，此指牲体的左半边与右半边合在一起。

(6)枓（zhǔ）：舀水的勺。

【译文】

肉羹煮熟后，雍人陈设五个鼎，其中的三个鼎设在煮羊的大釜之西，两个设在煮猪的大釜之西。司马将羊的右半边从大釜中捞起来放入鼎中，只有靠后窍的部分去掉，不放入鼎中；肩，前肢的上臂、下臂，后肢的上段、中段，前脊骨一块，中脊骨一块，后脊骨一块，后胁骨一块，中胁骨一块，前胁骨一块，每块骨头都由两小块并在一起；肠三截，胃三块，划割而不切断的肺一块，切断的肺三块，都放在一个鼎内。司士将猪的右半边从大釜中取出放入鼎中，靠后窍之处除去，不放入鼎中，肩：，前肢的上臂、下臂、后肢的上段、中段，前脊骨一块，中脊骨一块，后脊骨一块，后胁骨一块，中胁骨一块，前胁骨一块。每块骨头都由两小块并在一起；划割而不切断的肺一块，切断的肺三块，都放入同一鼎中。雍人选择皮、胁之间肉九块，放入同一鼎中。司士又将鱼、腊肉放入鼎中，鱼十五条放一鼎，完整的腊兽放一鼎。腊兽用麋鹿。放置完毕，每鼎都配设鼎杠和鼎盖，接着将鼎抬到庙门之外的东侧陈设，鼎面朝北，从北向南排列，以北边的鼎为尊。司宫将两只盛酒的觚陈设在房和室门之间的地方，底下用同一只杅，上面都用幂覆盖，其中一觚为玄酒。司宫将盛水的罍放在洗的东侧，罍上有舀水的勺，将篚放在洗的西侧，篚首朝北尾朝南。接着，又将豆、笾改设在房中，面朝南，像馈食时那样陈设，再在豆、笾内放上菹菜、肉酱。小祝将盘、匜和竹箪、擦手巾陈设在西阶之东。

（以上为加祭牲于鼎。）

主人朝服，即位于阼阶东，西面。司宫筵于奥(1)，祝设几于筵上，右之(2)。主人出迎鼎，除鼏。士盥，举鼎；主人先入。司宫取二勺于篚，洗之，兼执以升；乃启二尊之盖幂(3)，奠于杅上；加二勺于二尊，覆之，南柄。鼎序入，雍正执一匕以从，雍府执四匕以从，司士合执二俎以从(4)。司士赞者二人，皆合执二俎以相，从入。陈鼎于东方，当序，南于洗西，皆西面，北上，肤为下(5)。匕皆加于鼎，东枋。俎皆设于鼎西，西肆。肵俎在羊俎之北，亦西肆。宗人遣宾就主人，皆盥于洗，长朼(6)。佐食上利升牢心舌(7)，载于肵俎。心皆安下切上(8)，午割勿没(9)；其载于肵俎，末在上。舌皆切本末(10)，亦午割勿没；其载于肵，横之。皆如初为之于爨也。佐食迁肵俎于阼阶西，西缩，乃反。佐食二人。上利升羊，载右胖，髀不升，肩、臂、臑、、骼；正脊一、脡脊一、横脊一、短胁一、正胁一、代胁一，皆二骨以并；肠三、胃三，长皆及俎拒；举肺一，长终肺，祭肺三，皆切。肩、臂、臑、、骼在两端，脊、胁、肺，肩在上。下利升豕，其载如羊，无肠胃；体其载于俎，皆进下。司士三人，升鱼、腊、肤。鱼用鲋十有五而俎，缩载，右首，进腴(11)。腊一纯而俎，亦进下(12)，肩在上。肤九而俎，亦横载，革顺(13)。

【注释】

(1)奥：屋的西南角，是神位之所在。

(2)右之：神席朝东而设，“右”即席的南侧。

(3)二尊：即二甒。

(4)合执：将两个鼎的俎一起拿着，每鼎一匕、一俎。

(5)肤：肤鼎，即盛有九块皮胁之间的肉的鼎。

(6)长朼：年长的宾先将牲肉从鼎中取出，接着再由年次的宾取。朼，同“枇”，本是从鼎中取肉的工具，此处当动词用。

(7)佐食上利：即上佐食。佐食者有两人，上佐食与下佐食。利，佐食者。

(8)安下：切去心的下端，使之平正，便于竖立于俎。安，平。

(9)午割：交叉割划。勿没：不使散落。为食时方便，心被交叉划割，但中心部分仍连着，否则就散落为几块了。

(10)本末：上下。

(11)进腴：进献时鱼腹朝前。

(12)进下：进献时下端朝前。

(13)革顺：肉上的皮顺次排列，不乱放。革，皮。

【译文】

主人身穿朝服，在阼阶之东就位，面朝西。司宫在室的西南角为神铺席，祝将供神凭依的几放置在席上，靠南侧。主人到庙门外迎鼎，并揭去鼎盖，表示将要致祭。士洗手后，抬鼎入门；主人为前导。司宫从篚中取出两把勺，再次洗涤，然后一起拿在手中上堂。接着掀去两个甒上的盖和巾，放在承尊器杅上，又将两把勺分别反扣在两个甒上，勺柄朝南，再用巾盖好。五个鼎顺序抬进庙门内，雍正持匕跟随于后，作为其属员的二位雍府，又各执两把匕跟在后面。司士拿着两个鼎的俎跟着雍府，司士的两位助手也各拿着两个鼎的俎，跟在后面入庙。将鼎陈设在庭的东边，正对着东序，在洗的西南方，都是面朝西，从北向南排列，以北首为尊，而将肤鼎放在最南处。匕都放在鼎上，柄朝东。俎都放在鼎的西侧，俎面朝西。肵俎设在羊俎之北，也是面朝西陈设。宗人命前来助祭的宾上前就近主人，都在设洗处洗手。宾中的年长者先从鼎中往外取牲肉，其余的宾按年齿为序取牲肉。上佐食将羊和猪的心、舌从鼎中取出，放在肵俎上。心都切去下端，使之平齐可以竖立，上端也切去一块，使之平正，中间则交叉割划，但又连着中部不使散落；将它放在肵俎上时要末端朝上地立着。舌也都切去上下两端，也是交叉划割而又不散落，放在俎上时要横着。心与舌都如最初煮牲那样，先放在灶上烹煮。接着，佐食者将肵俎迁到阼阶之西，向西陈放，然后返回到阼阶东。佐食者共有二人，上佐食将羊牲右半边从鼎中取出，放在俎上，靠后窍的部分除去，放在俎上的为肩，前肢的上臂、下臂，后肢的上段、中段；前脊骨一块，中脊骨一块，后脊骨一块，后胁骨一块，中胁骨一块，前胁骨一块，每块骨都由两小块并在一起；肠三截，胃三块，长度都与俎横向两足之间距离相当；划割而不切断的肺一块，长度与整肺一样；祭肺三块，都是切成块的。肩，前肢的上臂、下臂，后肢的上段、中段放在俎的两端，脊骨、胁骨、肺、肩在俎的上部。下佐食将猪牲从鼎中取出，放在俎上的方式与羊一样，只是没有肠胃；牲体放在俎上，进献时都以下端朝前。三位司士，分别取牲肉载在鱼鼎、腊鼎、肤鼎上。鱼是用的鲫鱼，每十五条放一俎，竖着放，头朝右，进献时鱼腹朝前。腊兽左右体合在一起放在俎上，进献时也是骨的末端朝前，肩在俎的上端。九块肤放在一俎上，也是横着放，有皮的一端顺次而列。

（以上是主人即位后设神席及载牲于俎。）

卒脀，祝盥于洗，升自西阶。主人盥，升自阼阶。祝先入，南面。主人从，户内西面。主妇被锡(1)，衣移袂(2)，荐自东房，韭菹、醓、醢；坐奠于筵前。主妇赞者一人(3)，亦被锡，衣移袂，执葵菹、蠃醢，以授主妇。主妇不兴，遂受，陪设于东(4)，韭菹在南，葵菹在北。主妇兴，入于房。佐食上利执羊俎，下利执豕俎，司士三人执鱼、腊、肤俎，序升自西阶，相，从入。设俎，羊在豆东，豕亚其北，鱼在羊东，腊在豕东，特肤当俎北端。主妇自东房，执一金敦黍(5)，有盖；坐设于羊俎之南。妇赞者执敦稷以授主妇(6)。主妇兴受，坐设于鱼俎南；又兴受赞者敦黍，坐设于稷南；又兴受赞者敦稷，坐设于黍南。敦皆南首。主妇兴，入于房。祝酌，奠，遂命佐食启会。佐食启会，盖二以重，设于敦南。主人西面，祝在左，主人再拜稽首。祝祝曰：“孝孙某，敢用柔毛、刚鬣、嘉荐、普淖(7)，用荐岁事于皇祖伯某，以某妃配某氏。尚飨！”主人又再拜稽首。

【注释】

(1)被锡：即髲鬄（bìtì），假发。

(2)衣：穿绡衣。移袂：衣袖的长度与袖口的宽度都加大二分之一，士妻的衣袖长二尺二寸，袖口宽一尺二寸，加大二分之一后，则袖长三尺三寸，袖口宽一尺八寸。

(3)主妇赞者：指宗妇。

(4)陪设：接着陈设。

(5)金敦：以金装饰的敦。

(6)妇赞者：即主妇赞者。

(7)柔毛：羊。刚鬣：猪。嘉荐：菹醢。普淖：黍稷。

【译文】

俎上的食物都盛好后，祝在洗前洗手，然后从西阶上堂。主人洗手后从阼阶上堂。祝先入室，在北墙前面朝南而立。主人跟随祝入室，在门内东边面朝西而立。主妇戴着假发，穿的是与士妻一样的绡衣，只是袖长和袖口之宽加大二分之一，从东房端出韭菹、醓肉酱，然后坐下放在席前。主妇的一位助手，也戴着假发，穿着与士妻一样的绡衣，只是袖长和袖口之宽加大二分之一。她端着葵菹、螺酱，把它授给主妇。主妇不起身，直接接过来，放在东边，但分为两处，韭菹在南侧，葵菹在北侧。于是，主妇起身，进入房内。上佐食执羊俎，下佐食执猪俎，三位司士分别执鱼俎、腊俎、肤俎，依次从西阶上堂，相随入室。陈设俎的方位是，羊俎在豆的东侧，豕俎在豆的北侧，鱼俎在羊俎之东，腊俎在猪俎之东，肤俎单独设在四俎之北。主妇从东房出来，执一有金饰的敦，盛着黍，有盖；主妇坐下，将敦设在羊俎的南侧。主妇的助手执盛稷的敦入室，交给主妇。主妇起身接受，又坐下将它设在鱼俎之南；接着又起身从助手手中接过另一只盛黍的敦，再坐下设在稷敦的南侧；又起身从助手手中接过另一只盛稷的敦，再坐下设在黍敦的南侧。装饰在敦盖上的兽首都朝南。主妇起身，进入房中。祝为神酌上酒，放在席前，命令佐食者打开敦盖。佐食者打开敦盖，每两只重叠在一起，放在敦的南侧。主人面朝西而立，祝在其左侧，主人再拜叩首。祝祷告说；“孝孙某某，谨用羊、猪、菹醢、黍稷，致祭于皇祖伯某，并以某妃配享某氏。请受飨！”主人又再拜叩首。

（以上为阴厌。）

祝出，迎尸于庙门之外。主人降立于阼阶东，西面。祝先，入门右。尸入门左，宗人奉槃，东面于庭南。一宗人奉匜水，西面于槃东。一宗人奉箪、巾，南面于槃北。乃沃尸。盥于槃上，卒盥，坐奠箪，取巾，兴，振之三，以授尸；坐取箪，兴，以受尸巾。祝延尸(1)。尸升自西阶，入，祝从。主人升自阼阶，祝先入；主人从。尸升筵，祝、主人西面立于户内，祝在左。祝、主人皆拜妥尸(2)，尸不言(3)；尸答拜，遂坐。祝反南面。

【注释】

(1)延：进，此指祝在尸的后面，请尸上堂。

(2)妥：安坐。

(3)尸不言：像神一样沉默。

【译文】

祝出去，到庙门之外迎接尸。主人下堂，站在阼阶之东，面朝西。祝为尸的前导，从门右侧入内后右行。尸从门左侧入内后左行。宗人捧着盘，面朝东站在庭的南边。另一位宗人捧着盛有水的匜，面朝西站在捧盘的宗人之东。还有一位宗人捧着放有擦手巾的箪，面朝南站在捧盘的宗人之北。接着为尸浇水，在盘的上方洗手。洗毕，捧箪的宗人坐下放好箪，取出擦手中，再起身，用力抖动三次，然后递给尸；接着坐下拿起箪，再起身，用箪接过尸的擦手巾。祝在尸的身后请尸上堂。尸从西阶上堂，然后入室，祝跟从于后。主人从阼阶上堂，祝先入室，主人随之而入。尸即席，祝、主人面朝西站在室门之东，面朝西而立，祝在主人的左侧。祝、主人都向尸行拜礼，并请他安坐，尸沉默不言；尸向祝、主人答拜还礼，然后坐下。祝回到室中面朝南而立的位置。

（以上为迎尸。）

尸取韭菹，辩㨎于三豆，祭于豆间。上佐食取黍稷于四敦。下佐食取牢一切肺于俎(1)，以授上佐食。上佐食兼与黍以授尸(2)。尸受，同祭于豆祭(3)。上佐食举尸牢肺、正脊以授尸(4)。上佐食尔上敦黍于筵上，右之。主人羞肵俎(5)，升自阼阶，置于肤北。上佐食羞两铏，取一羊铏于房中，坐设于韭菹之南。下佐食又取一豕铏于房中以从。上佐食受，坐设于羊铏之南。皆芼(6)，皆有柶。尸扱以柶，祭羊铏，遂以祭豕铏；尝羊铏。食举(7)。三饭。上佐食举尸牢干(8)；尸受，振祭，哜之。佐食受，加于肵。上佐食羞胾两瓦豆，有醢，亦用瓦豆，设于荐豆之北。尸又食，食胾。上佐食举尸一鱼；尸受，振祭，哜之；上佐食受，加于肵，横之。又食。上佐食举尸腊肩；尸受，振祭，哜之；上佐食受，加于肵。又食。上佐食举尸牢骼，如初。又食。尸告饱。祝西面于主人之南，独侑不拜。侑曰：“皇尸未实，侑(9)！”尸又食，上佐食举尸牢肩；尸受，振祭，哜之；佐食受，加于肵。尸不饭，告饱。祝西面于主人之南。主人不言，拜侑。尸又三饭。上佐食受尸牢肺、正脊，加于肵。

【注释】

(1)取牢一切肺：取羊、猪的祭肺各一块。牢，羊、猪。切肺，祭肺。

(2)“上佐食”句：此句“黍”字后当脱一“稷”字。

(3)同祭：合祭。豆祭：祭豆实之处，即豆间。

(4)牢肺：指离肺，即划割而不切断的肺。

(5)羞：进献。

(6)芼（mào）：用菜和肉做成的羹。

(7)举：即上文的“牢肺、正脊。”

(8)干：正胁骨。

(9)实：饱。

【译文】

尸取了韭菹，在三个盛酱的豆中逐一蘸遍，然后在豆与豆之间致祭。上佐食从四只敦中取黍稷。下佐食从羊俎和猪俎上各取一块祭肺，递给上佐食。上佐食将祭肺与黍稷一起献给尸。尸接过后，取韭菹合祭于豆间。上佐食捧着羊和猪的祭肺、前脊骨献给尸。上佐食将放在上首的盛黍的敦移近到席上，放在靠近尸的右侧。接着，主人献肵俎，从东阶上堂后，将它放在肤俎之北。上佐食进献两只盛羹的铏，先从房中取羊铏，到尸席前坐下，放在韭菹的南侧。下佐食跟着又从房中取一只猪铏。上佐食接过来后，坐下，将它放在羊铏的南侧。铏中都有加菜，都有勺。尸用勺取羊羹，祭羊铏，接着取猪羹，祭猪铏，再尝羊铏中的羹。接着，尸吃上佐食举上的祭肺和前脊骨。尸又吃三口黍饭。上佐食又将牲的正胁骨献给尸，尸接过后，振而祭之，再尝一口。佐食者接过尸吃剩的正胁骨，放在肵俎上。上佐食献上两瓦豆大块的肉，还有羊、猪的肉酱，也是用两只瓦豆盛着，陈设在韭俎等四只豆的北侧。尸又吃一口饭，又吃豆中的大肉。上佐食将一条鱼献给尸；尸接受后，振而祭之，然后尝一口。佐食者接过尸吃剩的鱼，横放在肵俎上，尸又接着吃一口饭。上佐食将腊兽的肩献给尸；尸接过来，振而祭之，然后尝一口，上佐食接过尸吃剩的兽肩，放在肵俎上。尸又接着吃一口饭。上佐食将羊、猪后肢的上段献给尸，其仪节与刚才一样。尸又接着吃一口饭，然后尸禀告主人已吃饱。祝面朝西站在主人的南侧，只向尸劝食但不拜尸。劝食之辞说：“尊敬的尸还未吃饱，请继续享用！”于是，尸又接着吃一口饭。上佐食将羊、猪的肩献给尸；尸接过来，振而祭之，然后尝一口；佐食者接过尸吃剩的牲肩，放在肵俎上。尸不再吃黍饭，禀告主人已经吃饱。祝面朝西站在主人的南侧，劝尸再吃。主人不说话，但通过向尸行拜礼，劝他继续吃。尸又吃三口饭。上佐食将尸起初尝过后放在菹豆上的祭肺和前脊骨拿起来，放到肵俎上。

（以上是正祭。）

主人降，洗爵；升，北面酌酒，乃酳(1)尸、尸拜受，主人拜送。尸祭酒，啐酒。宾长羞牢肝，用俎，缩执俎，肝亦缩；进末，盐在右(2)。尸左执爵，右兼取肝，㨎于俎盐；振祭，哜之，加于菹豆，卒爵。主人拜。祝受尸爵。尸答拜。

【注释】

(1)酳（yìn）：献酒。

(2)盐在右：便于尸蘸用。

【译文】

主人下堂，洗爵；又上堂，面朝北酌酒，然后献给尸。尸行拜礼后接过爵，主人拜而送之。尸祭爵中之酒，祭毕尝酒。来宾之长向尸进献羊、猪的肝，用俎盛着，俎要纵向端着，肝也纵向放在俎上；进献时俎和肝的末端都朝前，盐在俎的右侧。尸左手执爵，右手将羊、猪的肝一起拿着，蘸盐；接着振而祭之，祭毕尝一口，然后放在菹豆上，再将爵中的酒饮完。主人向尸行拜礼。祝接过尸饮完的空爵。尸向主人答拜还礼。

（以上为主人献尸。）

祝酌授尸，尸醋主人。主人拜受爵，尸答拜。主人西面奠爵，又拜。上佐食取四敦黍稷；下佐食取牢一切肺，以授上佐食。上佐食以绥祭(1)。主人左执爵，右受佐食(2)，坐祭之；又祭酒，不兴，遂啐酒。祝与二佐食皆出，盥于洗，入。二佐食各取黍于一敦。上佐食兼受，抟之，以授尸；尸执以命祝(3)。卒命祝，祝受以东，北面于户西，以嘏于主人，曰：“皇尸命工祝(4)，承致多福无疆于女孝孙。来女孝孙(5)，使女受禄于天，宜稼于田(6)，眉寿万年(7)，勿替引之(8)。”主人坐奠爵，兴；再拜稽首，兴，受黍，坐振祭，哜之；诗怀之(9)，实于左袂，挂于季指(10)，执爵以兴，坐卒爵，执爵以兴；坐奠爵，拜。尸答拜。执爵以兴，出。宰夫以笾受啬黍。主人尝之，纳诸内(11)。

【注释】

(1)绥：祭名，将食之前，先取少许黍稷、牲肉而致祭于豆间。绥，或作“挼”读为堕。

(2)受佐食：受黍稷与肺于佐食者。

(3)命祝：命令祝复述嘏辞。

(4)工祝：祝的自称。工，官。

(5)来：是“釐”的假借字，赐给。

(6)稼：耕种。

(7)眉寿：长寿。

(8)勿：无、没有。替：废止。引：长久。

(9)诗：承接。

(10)季指：小指。

(11)内：笾内。

【译文】

祝在爵中酌上酒后授给尸，尸接受后用它酢主人。主人拜尸后接爵，尸答拜还礼。主人面朝西放下爵，又一次拜尸。上佐食从四个敦中取出少许黍稷；下佐食从羊俎和猪俎上各取一块祭肺，递给上佐食。上佐食以黍稷和祭肺请主人绥祭。主人左手执爵，右手接过上佐食的黍稷和祭肺，坐下致祭；接着祭酒，祭毕不起身就尝酒。祝与二位佐食者出室，到设洗处洗手，然后入室。二位佐食者各从一敦中取黍饭。上佐食将两人所取黍饭一并拿在手中，搓成团，再授给尸；尸拿着饭团命祝代表他致辞。向祝交代完毕，祝拿着饭团往东走，面朝北站在室门之西，用嘏辞祝福主人，说：“尊敬的尸命我工祝，赐你无疆之福于孝孙你。赐福于孝孙你，使你受福于天，耕稼于田，长寿万年，永远不废。”主人坐着放好爵，接着起身，再拜叩首，再起身，接过黍饭团，坐下振祭，祭毕尝一口，然后先放入怀中，再放入左袖内，将袖口挂在小指上，再执爵起身，接着又坐下，将爵中的酒饮完，执爵起身；又坐下放好爵，拜尸。尸答拜还礼。主人执爵起身，出门。宰夫用笾接过主人的黍饭团。主人尝一口黍饭团，然后放入笾内。

（以上是尸酢主人。）

主人献祝，设席南面。祝拜于席上(1)，坐受。主人西面答拜。荐两豆菹、醢。佐食设俎：牢髀(2)，横脊一，短胁一，肠一，胃一，肤三，鱼一横之，腊两髀属于尻(3)。祝取菹㨎于醢，祭于豆间。祝祭俎，祭酒，啐酒。肝牢从。祝取肝㨎于盐，振祭，哜之；不兴，加于俎；卒爵，兴。

【注释】

(1)祝拜于席上：一般拜不得在席上，此时因室中狭小，只能在席上拜。

(2)牢髀：羊牲、豕牲体的右髀骨。

(3)尻：脊骨的末端，在两股骨之间，或称髋。

【译文】

主人向祝献酒，在室中面朝南设席。祝在席上向主人行拜礼，再坐下接爵。主人面朝西答拜还礼。有司献上两只分别盛有葵菹和螺酱的豆。佐食者所设的俎上有羊、猪的右髀骨，后脊骨一块，后胁骨一块，羊肠一截，羊胃一块，肤三块，鱼一条横着放，腊鹿的两块髀骨连着髋骨。祝取菹蘸上肉酱，在豆间致祭。祝祭俎上的肤，接着祭酒，祭毕尝酒。接着献上羊、猪的肝。祝取肝蘸上盐，振而祭之，祭毕尝肝，不起身，将肝放在俎上；然后将爵中的酒饮完，起身。

（以上是主人向祝献酒。）

主人酌献上佐食。上佐食户内牖东北面拜。坐受爵。主人西面答拜。佐食祭酒，卒爵，拜，坐授爵，兴。俎设于两阶之间，其俎：折(1)，一肤。主人又献下佐食，亦如之，其脀亦设于阶间，西上，亦折，一肤。

【注释】

(1)折：即《特牲馈食礼》的记中所说的“觳折”，指折解的牲后右足。

【译文】

主人在爵中酌上酒后献给上佐食。上佐食站在室门之内、窗的东侧，面朝北拜主人，然后坐下接爵。主人面朝西答拜还礼。上佐食祭爵中之酒，祭毕将酒饮完，拜主人，再坐下将空爵交给主人，然后起身。上佐食的俎陈设在东、西阶之间，其俎上放的是：折解的牲后右足，一块皮胁之间的肉。接着，主人又向下佐食献酒，其仪节也是如此。放牲肉的俎也是陈设在东、西阶之间，在上佐食之俎的东侧，而以西侧的上佐食之俎为尊，俎上放的也是折解的牲后右足、一块皮胁之间的肉。

（以上是主人向佐食者献酒。）

有司赞者取爵于篚以升(1)，授主妇赞者于房户。妇赞者受(2)，以授主妇。主妇洗于房中，出酌，入户，西面拜，献尸。尸拜受。主妇主人之北西面拜送爵。尸祭酒，卒爵。主妇拜。祝受尸爵。尸答拜。

【注释】

(1)有司赞者：有司的助手。

(2)妇赞者：即主妇赞者。

【译文】

有司的助手从篚中取爵后上堂，在东房门前递给主妇的助手。主妇的助手接爵，将它递给主妇。主妇在房中洗爵，出房酌酒后，走入室门，面朝西向尸行拜礼，然后献爵于尸。尸拜主妇后接爵。主妇站在主人的北侧，面朝西行拜礼，送受爵者。尸祭爵中之酒，祭毕将酒饮完。主妇拜尸。祝接过尸的空爵。尸向主妇答拜还礼。

（以上为主妇向尸献酒。）

易爵(1)，洗，酌，授尸。主妇拜受爵，尸答拜。上佐食绥祭。主妇西面，于主人之北受祭，祭之；其绥祭如主人之礼，不嘏(2)；卒爵，拜。尸答拜。

【注释】

(1)易爵：换爵，换爵者为祝。

(2)不嘏：不再致嘏辞，因为夫妇一体，不必一一致辞。

【译文】

祝另换一只爵，洗涤后酌上酒，授给尸。主妇向尸行拜礼后接受酢酒，尸答拜还礼。上佐食为主妇行绥祭。主妇面朝西，站在主人的北侧，接过黍稷和肺等祭品致祭；绥祭的仪节与主人一样，只是尸不再向主妇致嘏辞；主妇将爵中之酒饮毕，向尸行拜礼。尸答拜还礼。

（以上是尸酢主妇。）

主妇以爵出。赞者受(1)，易爵于篚，以授主妇于房中。主妇洗，酌，献祝。祝拜，坐受爵。主妇答拜于主人之北。卒爵，不兴，坐授主妇。

【注释】

(1)赞者：主妇赞者。

【译文】

主妇执爵出室。主妇的助手从主妇手中接过爵，到篚中更换一只，到房中交给主妇。主妇洗爵后，酌上酒，献给祝。祝拜主妇后，坐下接爵。主妇站在主人的北侧答拜还礼。祝将爵中的酒饮完后，不起身，坐着将空爵交给主妇。

（以上为主妇向祝献酒。）

主妇受，酌，献上佐食于户内。佐食北面拜，坐受爵，主妇西面答拜。祭酒，卒爵，坐授主妇。主妇献下佐食，亦如之。主妇受爵以入于房。

【译文】

主妇接过爵，酌上酒，在室门内献给上佐食。上佐食面朝北拜主妇，然后坐下接爵，主妇面朝西答拜还礼。接着，上佐食祭爵中之酒，祭毕将酒饮完，再坐下将空爵交给主妇。主妇向下佐食献酒，仪节也是如此。主妇拿着空爵回到房中。

（以上是主妇向佐食者献酒。）

宾长洗爵献于尸，尸拜受爵，宾户西北面拜送爵。尸祭酒，卒爵。宾拜。祝受尸爵，尸答拜。

【译文】

来宾之长洗爵，酌上酒献给尸，尸行拜礼后接爵，来宾之长站在室门之西，面朝北拜送接爵者。尸祭爵中之酒，祭毕将酒饮完。来宾之长向尸行拜礼。祝接过尸饮完的空爵，尸向来宾之长答拜还礼。

（以上是宾酢来宾之长。）

祝酌授尸。宾拜受爵。尸拜送爵。宾坐奠爵，遂拜，执爵以兴；坐祭，遂饮，卒爵，执爵以兴；坐奠爵，拜。尸答拜。

【译文】

祝在爵中酌酒后授给尸。来宾之长向尸行拜礼后，接过酢酒。尸拜送接爵者。来宾之长坐下，放爵，接着拜尸，再执爵起身；又坐下祭酒，祭毕饮酒，将爵中之酒饮完，然后执爵起身；再坐下放好爵，向尸行拜礼。尸答拜还礼。

（以上是来宾之长向祝献酒。）

宾酌献祝。祝拜，坐受爵。宾北面答拜。祝祭酒，啐酒，奠爵于其筵前。

【译文】

来宾之长又酌酒献给祝。祝向来宾之长行拜礼，再坐下接爵。来宾之长面朝北答拜还礼。祝祭爵中之酒，祭毕尝酒，然后将爵放在席前。

（以上是宾长终献。）

主人出立于阼阶上，西面。祝出立于西阶上，东面。祝告曰：“利成。”祝入。尸谡。主人降立于阼阶东，西面。祝先，尸从，遂出于庙门。

【译文】

主人出室，站立在阼阶之上，面朝西。祝出室后，站立在西阶之上，面朝东。祝禀告主人说：“供养之礼已经完成。”祝又走入室内。尸起身。主人下堂站在阼阶之东，面朝西。祝上前引路，尸跟随于后，然后走出庙门。

（以上是尸出庙。）

祝反，复位于室中。主人亦入于室，复位。祝命佐食彻肵俎，降设于堂下阼阶南。司宫设对席，乃四人𦿉。上佐食盥升，下佐食对之，宾长二人备(1)。司士进一敦黍于上佐食，又进一敦黍于下佐食，皆右之于席上。资黍于羊俎两端(2)，两下是馂(3)。司士乃辩举，𦿉者皆祭黍、祭举(4)。主人西面，三拜𦿉者(5)。𦿉者奠举于俎，皆答拜，皆反，取举。司士进一铏于上𦿉(6)，又进一铏于次𦿉，又进二豆湆于两下。乃皆食(7)，食举。卒食，主人洗一爵，升酌，以授上𦿉。赞者洗三爵，酌。主人受于户内，以授次𦿉，若是以辩。皆不拜，受爵。主人西面，三拜𦿉者。𦿉者奠爵，皆答拜，皆祭酒，卒爵，奠爵，皆拜。主人答壹拜。𦿉者三人兴，出；上𦿉止(8)。主人受上𦿉爵，酌以醋于户内，西面坐奠爵，拜；上𦿉答拜。坐祭酒，啐酒。上𦿉亲嘏，曰：“主人受祭之福，胡寿保建家室(9)。”主人兴，坐奠爵，拜，执爵以兴；坐卒爵，拜；上𦿉答拜。上𦿉兴，出。主人送，乃退。

【注释】

(1)备：四个人饯食，即佐食者二人、宾长二人。

(2)资：分，减，将黍分出一部分放在羊俎的两端。

(3)两下：指二位来宾之长。馂以二位佐食者为主，所以以二位来宾之长为下。

(4)举：举肤。

(5)拜：对馂者拜三次，表示遍拜，即所谓“旅拜”。

(6)上𦿉：指上佐食，下佐食为次𦿉。

(7)皆食：指食黍。

(8)止：止步不出。

(9)胡寿：恒寿。

【译文】

祝返回室中，恢复面朝南之位。主人也进入室中，恢复面朝西之位。祝命上佐食撤去肵俎，陈设于堂下阼阶之南。司宫在尸席的对面再设一席。东西相对，接着行四人𦿉食之礼。上佐食洗手后上堂，面朝东坐于尸席，下佐食面朝西相对而坐，一位宾长坐在上佐食之北，另一位宾长坐在下佐食之南，至此𦿉食者人数齐备。司士將一只盛有黍的敦献给上佐食，又将另一只盛有黍的敦献给下佐食，都设在每人的席右。接着，将二位佐食敦中的黍分出一部分放在羊俎的两端，以便让二位宾长𦿉食。司士为每位𦿉食者进献一块肤，𦿉食者都祭黍、祭肤。主人面朝西，向𦿉食者拜三次，表示遍拜。𦿉食者将肤放在俎上，离席答拜，然后都回到席上，取肤。司士向上佐食进献一只铏，再向下佐食进献一只铏，又向两位宾长进献两个盛有肉汁的豆。接着都开始吃黍，又吃肤。吃完后，主人下堂洗一只爵，再上堂酌酒，献给上佐食。赞者洗濯三只酒爵，酌上酒。主人在室内接过酒爵，授给下佐食，如此，向每位助食者都献遍。𦿉食者都不必向主人行拜礼，就可接爵。主人面朝西，向𦿉食者拜三次，表示遍拜。𦿉食者放下爵，向主人答拜还礼，然后都祭酒，再将爵中之酒饮完，放下爵，向主人行拜礼。主人总答一拜之礼。籑食者中的三位起身、出室；只有上佐食止步不出。主人接过上佐食的空爵，在门内酌酒自酢，面朝西坐下放好爵，拜上佐食；上佐食答拜还礼。主人又坐下祭酒，祭毕尝酒。上佐食亲自向主人致祝福之辞，说：“主人受此祭祀之福，将享恒寿，并保全和建设家业。”主人起身致意，再坐下放好爵，拜上佐食，又执爵起身，然后坐下将爵中的酒饮完，拜上佐食；上佐食答拜还礼。上佐食起身，走出庙门。主人送至门外，然后退回。

（以上为𦿉食之礼。）